<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Tout En Marchant: Le tour du monde à pied - Équipement</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://toutenmarchant.github.io/feeds/equipement.atom.xml" rel="self"></link><id>https://toutenmarchant.github.io/</id><updated>2020-06-02T10:34:00+02:00</updated><entry><title>Portage appareil photo &amp; camera</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/equipement/portage-appareil-photo-camera.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-11T08:42:00+01:00</published><updated>2020-06-02T10:32:00+02:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2016-02-11:/equipement/portage-appareil-photo-camera.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cet article concerne les appareils volumineux et lourd type reflex et camera vidéo. Ces joujoux chères et fragiles doivent pourtant être amenés au cœur de l’action. Par conséquent la solution de leur portage est plus complexe qu’on pourrait penser au premier abord et aucune solution n’est pleinement satisfaisante. Et comme toujours le voyage au long-court mais en exergue les problèmes et les&amp;nbsp;limites.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cet article concerne les appareils volumineux et lourd type reflex et camera vidéo. Ces joujoux chères et fragiles doivent pourtant être amenés au cœur de l’action. Par conséquent la solution de leur portage est plus complexe qu’on pourrait penser au premier abord et aucune solution n’est pleinement satisfaisante. Et comme toujours le voyage au long-court mais en exergue les problèmes et les&amp;nbsp;limites. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les&amp;nbsp;critères&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Facile&amp;nbsp;d’accès&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que ça soit pour la photographie animalière où les sujets sont généralement peu enclin à garder la pose ou bien pour la photo de portrait où l’on veut justement éviter que le sujet prenne la pose, faisant souvent perdre à la photo tout son nature, il est primordial que l’&lt;span class="caps"&gt;APN&lt;/span&gt; puisse être dégainé en une poignée secondes. Même dans le cas où c’est principalement la photo de paysage qui vous intéresse, avoir l’&lt;span class="caps"&gt;APN&lt;/span&gt; dans le sac à dos par exemple, vous fera pas fainéantise renoncer a prendre certains clichés et regretter la chose plus&amp;nbsp;tard.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Pas de poids sur les épaules.&amp;nbsp;Merci!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si on shoot avec un compact c’est pas tellement un problème mais dans le cas d’un reflex pour peu qu’on ai un deuxième objectif le poids peut vite dépasser la barre des 2 kilos alors autant faire en sorte que la solution de portage épargne à nos épaules, déjà très sollicité, ce poids non&amp;nbsp;négligeable.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Les&amp;nbsp;solutions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À ma connaissance il y avait pas 36 solutions de portage de camera garantissant une rapidité d’accès satisfaisante. Il fallait avoir une sacoche fixé soit à la ceinture soit sur une sorte de harnais fixé à la poitrine. C’est cette deuxième solution qu’avaient adopté les Poussin pour Africa&amp;nbsp;Trek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Le&amp;nbsp;harnais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La solution du harnais à l’avantage de permettre la fixation d’une sacoche très volumineuse et de limiter l’usure des matériaux (j’y reviendrait plus tard). Le gros désavantage est que le poids est sur les épaules. Et aussi que ce système à tendance à plus obstruer le champs de vision et dans les passages techniques une bonne visibilité sur ses pieds c&amp;#8217;est important mine de rien. Autre petit désavantage est le faite que couvrir la poitrine d’une grosse sacoche et bien ça limite encore déperdition de chaleur que votre gros sac à dos et sa ventrale/pectorale limite déjà&amp;nbsp;trop.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;La ventrale du&amp;nbsp;sac&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;On en vient donc à la solution ceinture: la visibilité des pieds reste correct, pas de poids sur le épaules et l’appareil reposant sur la ventrale ne couvre pas une des précieuses zones de déperdition. Au tout début de la marche, je passais la lanière de la ventrale du sac à dos dans le passant de ma sacoche. Le problème c’est qu’après plusieurs mois de voyage le poids de la sacoche ajoute une contrainte supplémentaire sur la boucle de la ventrale du sac. Boucles généralement en plastique et qui finissent par fatiguer et par se décrocher de manière intempestive, laissant choir le précieux chargement comme un sac de patate. Pour peu qu’on soit dans un passage bien abrupte et on peut dire au revoir à la boite à lumière. Les quelques chutes dont ce système est responsable a sans doute contribué à la mort prématuré de mon premier&amp;nbsp;reflex.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Notre choix: la double&amp;nbsp;ceinture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Elle offre possède toute les qualités requises et offre d’autres avantages qui compensent le faite que le système puisse être légèrement inconfortable au&amp;nbsp;début. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Elle permet tout d’abord d’y accrocher des accessoires, comme un objectif dans mon cas, ce qui serait pas tellement possible avec la solution&amp;nbsp;“ventrale”. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ensuite elle permet de rehausser légèrement la sacoche en la faisant passé au-dessus de la ventrale, ce qui limite la faucheuse tendance que peut avoir la sacoche à venir frotter contre les …&amp;nbsp;parties. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cela offre aussi l’énorme avantage de pouvoir tomber le sac tout en gardant le précieux gadget sur soi quand on sent que moyennement l&amp;#8217;assistance ou l’ambiance du lieu. Sans parler du faite du pouvoir partir en quête d’image tout en laissant l’encombrant sac à dos dans un&amp;nbsp;coin. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cette solution induit également des usures prématurés mais qui ne portent guère à conséquences car limitées au rembourrage du dossier et au corps de la&amp;nbsp;ventrale. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a quelques points important pour le choix de la ceinture&amp;nbsp;secondaire: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Pour les sacoche lourde 2kg&amp;gt; il est important que la ceinture soit le plus large possible pour bien repartir le poids et gagner en&amp;nbsp;stabilité. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il est préférable de choisir des tressages de fibres synthétiques non pas tant pour leurs habilités à sécher rapidement que pour leurs meilleurs résistances à&amp;nbsp;l’abrasion. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il aussi est important d’éviter soigneusement toutes les boucles en laiton ou en acier car exposé en permanence à la sueur elle rouilleront rapidement et tacheront systématiquement toutes les&amp;nbsp;fringues.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai trouvé celle là en Thailande. C&amp;#8217;est une &amp;#8220;ceinture tactique&amp;#8221; pour les gens qui jouent au bidasse. Bon elle fait 7 tonnes 2 mais s&amp;#8217;ajuste facilement et avec son scratch, ne se desserre&amp;nbsp;pas. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les&amp;nbsp;limites&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Hauteur&amp;nbsp;limitées&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La taille de la sacoche est limité. Si elle est trop large elle va limiter le mouvement du levé de genou et elle est trop haute le bas de la saccoche viendra frotter sur l&amp;#8217;entre-jambe, c&amp;#8217;est pas franchement agréable. Pour mon gabarit, a condition d&amp;#8217;avoir une ceinture bien large de type ci-dessus, 20cm Semble être la limite de la hauteur&amp;nbsp;acceptable.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Attention à la&amp;nbsp;sueur!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C’est le dernier point que j’aborderais et sans doute le plus important car les conséquences sont aussi sérieuses qu’insidieuses. La sueur est devenu un problème lors de notre traversée de l’asie du sud-est où l’humidité régnant sous ces latitudes vous fait suez comme une loutre dans un bain turc. Et c’est encore pire lorsqu’on évolue sous les denses canopées des forêts primaires où là, la chemise est littéralement détrempé de sueur du matin ou soir et ce pendant des&amp;nbsp;jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme vous le savez la sueur est fortement chargé en sel et le sel n’est pas vraiment l’ami de l’électronique. Nos premières vrai traversées de jungle coïncidaient avec l’arrivée dans notre équipement du 5D Mark &lt;span class="caps"&gt;III&lt;/span&gt;, une caméra semi-professionnel, donc très cher et normalement faite pour précisément affronté ces conditions, son boîtier étant estampillé&amp;nbsp;“tropicalisé”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;N’ayant jamais eu de problème avec mon ancien appareil qui était 3 fois moins cher que celui la, je pensais naïvement que cette bête de technologie “tropicalisé” serait à l’épreuve de tout. J’ai vite déchanté quand après 3 mois de marche à peine des petites boursouflures sont apparus sur le boîtier&amp;nbsp;l’appareil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;p&gt;Il s’avère que le boîtier du 5D est un alliage de magnésium, un alliage léger qui à l&amp;#8217;avantage d&amp;#8217;être léger mais ayant une faible résistance à la corrosion. 3 mois de tropique avait donc suffit à entamé son&amp;nbsp;intégrité. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je contact Canon pour un passage en garantie, confiant sur le faite qu’un appareil à ce prix là montrant des signes de fatigue seulement après 3 mois d’utilisation sera pris en charge. La réponse de Canon est sans appel et à la limite du&amp;nbsp;comique:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Nous accusons réception de votre courriel relatif à votre boitier 5D mark &lt;span class="caps"&gt;III&lt;/span&gt; et vous confirmons que le boîtier &lt;span class="caps"&gt;EOS&lt;/span&gt; 5D Mark &lt;span class="caps"&gt;III&lt;/span&gt; n’est pas un produit étanche.&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puis ils me réfèrent aux précautions d’emploi du manuel. Précautions d’emploi qui sont les même mot pour mot que celles de leur &lt;span class="caps"&gt;APN&lt;/span&gt; premier&amp;nbsp;prix!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors heureusement pour nous, l’équipe super pro de &lt;a href="http://www.purnimadigital.com"&gt;Purnima Digital&lt;/a&gt; a bien voulu prendre à leurs charges les quelques 250€ de la réparation et j’ai été sidéré de voir les photos de l’intérieur du boîtier que leur technicien nous à envoyé. Bref la tropicalisation c&amp;#8217;est juste du blabla commercial et le &lt;span class="caps"&gt;K20D&lt;/span&gt; de pentax, d&amp;#8217;une fraction du prix du 5D, semble être plus résistant que le fleuron de&amp;nbsp;Canon.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Solution au&amp;nbsp;problème&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’ai tiré les conséquences de cette mésaventure et j’ai donc cousu une membrane de tissu imperméable ( un tissu de remplacement de siège de bagnole où selle de scooter) qui passe entre moi et la sacoche pour empêcher la sueur de l’imprégner. Je la lave également plus régulièrement pour être sûre d’éliminer toutes traces de sel&amp;nbsp;résiduelles. &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Équipement"></category><category term="camera"></category><category term="APN"></category><category term="sacoche"></category><category term="portage"></category><category term="reflex"></category></entry><entry><title>Comment choisir sa tente</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/%C3%A9quipement/comment-choisir-sa-tente.html" rel="alternate"></link><published>2015-07-29T17:08:00+02:00</published><updated>2020-06-02T10:33:00+02:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-07-29:/équipement/comment-choisir-sa-tente.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le choix de la tente est un problème épineux car il y a énormément de modèle allant de 30 à 800 €. Je livre ici les points qui me semble importants quand on fait un voyage à pied et de surcroît un petit budget. Car selon les pays cela nous peut nous ammèner à utiliser beaucoup la&amp;nbsp;tente.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le choix de la tente est un problème épineux car il y a énormément de modèle allant de 30 à 800 €. Je livre ici les points qui me semble importants quand on fait un voyage à pied et de surcroît un petit budget. Car selon les pays cela nous peut nous ammèner à utiliser beaucoup la&amp;nbsp;tente.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les&amp;nbsp;critères&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;autoportée&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lors d’un voyage au long-court les lieux de bivouac sont extrêmement diversifiés. Il me serait difficile de faire un top 3 des lieux les plus insolites tant ils sont nombreux. Dans ces conditions il est essentiel que la tente puisse être montée dans n&amp;#8217;importe quelle condition. Pour cette raison Il est donc fortement conseillé qu’elle soit autoportée. Si elle ne l’est pas, Il est toujours possible de bricoler des points d’accroches quand on met la tente sur une dalle en béton par exemple mais si on doit renouveler l’opération tous les soirs ça peut vite devenir&amp;nbsp;chiant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/Hubba_Hubba.jpg" style="height:290px; width:460px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;habitacle&amp;nbsp;indépendant&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Une tente a deux fonctions, celle de se protéger de la pluie évidemment mais également celui de se protéger des insectes. On pense tous aux moustiques mais il y a une foule d’insectes plus ou moins venimeux qui partent en chasse au crépuscule. Dans les steppes du Kazakhstan on l’avait un peu oublié. Au mois de juin, nous savions que nous étions totalement à l’abri d’une averse éventuelle. Les moustiques eux avaient disparu depuis bien longtemps alors quand nous étions sur le sol totalement plat et régulier des lacs de sel temporaire nous avions commencé à dormir à la belle étoile. À la deuxièment nuit, j’ai eu une piqure de rappel quand un scorpion sera venu chercher abris sous mon&amp;nbsp;mollet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100708-20100708-TEMP5573.jpg" style="height:230px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;mousquitaire&amp;nbsp;intégrale&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il arrive donc souvent qu’on veuille se protéger uniquement de la faune sans avoir à étouffer sous une toile étanche, il est donc important de posséder une tente à double habitacle et que l&amp;#8217;habitacle intérieur puisse se monter de manière indépendante du double-toit mais également qu’il soit fait au maximum de moustiquaire. Assurant ainsi une respirabilité maximum et un gain de température minimum. Ce point est capital pour les tropiques. Pour les contrées froides il suffit de mettre le double toit et de toute façon pour s’isoler du froid c’est le duvet qui fait vraiment la&amp;nbsp;différence.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Notre&amp;nbsp;choix&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les tentes qui remplissent tous les critères ne sont pas légions surtout sous la barre des 200 €. C’est l’aspect moustiquaire intégrale qui limite grandement le choix. À ma connaissance par ordre de prix il y&amp;nbsp;a:&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;1&amp;nbsp;Place&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;&lt;li&gt;nemesis 1 (Ferrino)  - 145 € - 1,550&amp;nbsp;Kg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hubba Hubba (&lt;span class="caps"&gt;MSR&lt;/span&gt;) - 345€ - 1,370&amp;nbsp;Kg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fly Creek &lt;span class="caps"&gt;UL&lt;/span&gt; 1 (Bug Agnes) - 300€ - 940&amp;nbsp;g&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;2&amp;nbsp;Places&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;&lt;li&gt;nemesis 2 (Ferrino) - 170 € - 2,100&amp;nbsp;Kg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chaos 2 (Ferrino) - 200 € - 2,150&amp;nbsp;Kg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fly Creek &lt;span class="caps"&gt;UL&lt;/span&gt; 2 (Bug Agnes) - 380 € - 1,050&amp;nbsp;Kg&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A noter: que la Hubba Hubba est remplacé par la Hubba Hubba &lt;span class="caps"&gt;NX&lt;/span&gt; dont la surface de moustiquaire est ridicule. Et que dans les chiffres la Fly Creek &lt;span class="caps"&gt;UL&lt;/span&gt; est impressionnante mais ne l’ayant jamais testé ni même vu j’émets des reserves quant à ses performances et son&amp;nbsp;endurance.​&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;u&gt;2 place: La Chaos 2&lt;/u&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/comp_chaos2.jpg" style="height:187px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme je l&amp;#8217;ai dit très peu de tentes proposent une surface en moustiquaire maximale. Et à l&amp;#8217;époque où nous l&amp;#8217;avions acheté elle était la moins chère de toute. Pour le prix son poids est très honorable. Pour rester dans la comparaison avec la Hubba Hubba 2 places de l&amp;#8217;époque elle ne fait que 100 g de&amp;nbsp;plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lors de la traversée des steppes d&amp;#8217;Asie centrale avec cette tente nous avons Passé des nuits très chaudes ( 30°C) et aussi extrêmement froide (-25°C). Dans les 2 cas elle s&amp;#8217;est plutôt bien comporté. Suffisamment aéré pendant les nuits chaudes et isolant bien du vent qui peut être un sérieux problème lors des nuits glaciales du&amp;nbsp;Kazakhstan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après plus d&amp;#8217;un an et demi d&amp;#8217;utilisation intensive les joints de coutures ont montré des signes de fatigues marquées et le revêtement en silicone du tapis de sol avait bien souffert et n&amp;#8217;offrait plus qu&amp;#8217;une maigre protection contre&amp;nbsp;l&amp;#8217;humidité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand nous avons signalé à Ferrino, ils nous ont renvoyé une tente toute neuve au siège de l&amp;#8217;association. Rien à redire Chapeau bas les&amp;nbsp;gars.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon si on veut chercher la petite bête on peut&amp;nbsp;signaler &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Des sardines un peu trop molles, une version en &amp;#8220;coin&amp;#8221; ou en section carré auraient été&amp;nbsp;préférables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Légèreté oblige le tapis de sol de la tente est fragile et assez peu impermeable. Si vous plantez la tente sur la neige, ou un sol détrempé il faut faire attention à ce que votre sac de couchage reste bien sûr votre&amp;nbsp;matelas!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;#8217;habitacle est un peu trop étroit. Deux barbus allongés dans le même sens se gênent manifestement. une disposition tète bêché et un peu plus confortable, mais il convient alors de disposer la tente sur un terrain très horizontal, sinon l&amp;#8217;un des habitants va devoir dormir la tête en bas&amp;#8230; pas super&amp;nbsp;plaisant.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;&lt;u&gt;1 place: La nemesis 1&lt;/u&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/comp_nemesis.jpg" style="height:186px; width:570px"/&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayant été pleinement satisfait par la Chaos 2 tant au niveau de la qualité/durabilité que du &lt;span class="caps"&gt;SAV&lt;/span&gt; quand je suis passé au mode solo j’ai naturellement orienté mon choix sur sa petite soeur la Némésis 1 qui est basée sur le même design. Et j’en aurais été sans doute pleinement satisfait si la portabilité du design entre les 2 modèles avait été fait le minimum de réflexion de la part des “ingénieurs”&amp;nbsp;Ferrino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/piece_problem.jpg" style="height:247px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est en effet une aberration que la némésis 1 possède exactement la même pièce de jointure des arceaux que sa grande soeur alors que sa largeur a été divisée par 2. Cela ne m’avait pas sauté aux yeux au début, j’avais juste été surpris de la force nécessaire pour bander les arceaux, mais je faisais confiance aux “ingénieurs” Ferrino et à leur maitrise de la science de contrainte des matériaux. Ma confiance ainsi que mes arceaux volèrent en éclats lorsque au 3ème montage ma tente s’écroula après 3 minutes de mise en tension des arceaux. Après avoir utilisé le manchon pour réparé j’ai persisté comme un con à suivre le mode d’emploi et une vingtaine de montages plus tard c’est l’autre branche de la structure qui se&amp;nbsp;brisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/nemesis-broken-arceau(1).jpg" style="height:253px; width:484px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;j’ai dû faire le bricolage pour réduire la tension d’utilisation. En ajoutant des ficelles à chaque oeillet j’ai artificiellement rallongé la largeur de la tente. Mais se faisant la moustiquaire n’était que partiellement tendu réduisant l’espace vital déjà restreint à son minimum. Mais le plus embêtant était le double toit qui ne pouvait plus se placer correctement sur l’habitacle d&amp;#8217;intérieur et rendait l’installation totalement perméable. Et j’ai tourné avec ce système bancal pendant plus d’un an. Merci&amp;nbsp;Ferrino!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je leur ai envoyé des mails qui sont resté lettre morte et j’ai dû batailler pendant des mois par mails interposés avec le vieux campeur qui a été jusqu&amp;#8217;à me dire je cite: “étant une tente première prix (140€ quand même) elle n’est pas adaptée à votre expédition”. Au final ils ont quand même daigné me donner un jeu d’arceaux de&amp;nbsp;rechange. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été étonné de ce mauvais &lt;span class="caps"&gt;SAV&lt;/span&gt; car d’habitude ils sont très efficaces. Ils avaient été impeccables pour le remplacement de la Chaos 2. À l’époque on leur avait juste envoyé des photos des jointures qui fatiguaient et ils avaient relayé l’info à Ferrino qui avait illico envoyé une tente de rechange alors qu’honnêtement je pensais pas que ça passerait car la tente avait quand même plus d’un an de voyage dans les toiles. Vous allez me dire aujourd’hui c’est la crise! C’est vrai, mais je pense surtout que comme les passages en garantie sont gérés par la boutique dans laquelle vous avez fait l’achat, il y a une grande disparité dans les politiques de &lt;span class="caps"&gt;SAV&lt;/span&gt; d’une boutique à&amp;nbsp;l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui je tourne toujours avec cette tente mais en bricolage 2.0 qui lui est tout à fait satisfaisant. Thierry m’a fabriqué une pièce de jointure sur-mesure en Téflon avec des angles de 80. Sacrée différence avec les 120 d’origine! En schintant un arceau sur chaque branche latérale le système tient la route. Toile intérieure est tendue et double toit se positionne bien. je peux de nouveau affronter la pluie&amp;nbsp;sereinement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/nemesis-fix.jpg" style="height:211px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une version 2.1 du bricolage serait nécessaire car la matière plastique de la pièce fatigue trop rapidement et au bout d’une dizaine de montage un jeu est déjà apparu. je vais la refaire en alu avec un angle de 90 qui me semblerait&amp;nbsp;optimum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinon j’ai recours à une petite astuce pour tendre la toile intérieure au niveau des pieds qui normalement requière de planter les sardines. J’utilise un de mes bâtons de marche. Le système de blocage avec goupille me permet de facilement loger mon bâton dans les oeillets et de le bloquer en position ouverte de manière à tendre la&amp;nbsp;toile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/nemesis-tip.jpg" style="height:314px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><category term="Équipement"></category><category term="équipement"></category><category term="tente"></category><category term="astuce"></category><category term="réparation"></category><category term="SAV"></category></entry><entry><title>Comment traiter l’eau en voyage</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/equipement/comment-traiter-leau-en-voyage.html" rel="alternate"></link><published>2015-07-07T14:46:00+02:00</published><updated>2020-06-02T10:34:00+02:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-07-07:/equipement/comment-traiter-leau-en-voyage.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le traitement de l’eau en voyage est une préocupation majeur et un problème assez complexe. Il existe en effet une multitude de contaminants et aucune solution de purification n’en traite la totalité. À exception de solutions lourdes et chères tel que l’osmose inversée ou la distillation qui ne s’applique pas tellement au&amp;nbsp;voyage.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le traitement de l’eau en voyage est une préocupation majeur et un problème assez complexe. Il existe en effet une multitude de contaminants et aucune solution de purification n’en traite la totalité. À exception de solutions lourdes et chères tel que l’osmose inversée ou la distillation qui ne s’applique pas tellement au&amp;nbsp;voyage. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et quand on voyage hors des sentiers battus et qu’on crapahute loin, parfois très loin de la civilisation, le problème de la purification de l’eau devient vital. Il faut par conséquent que le système choisi soit parfaitement fiable. Ce qui veut dire efficace, robuste et permette une bonne&amp;nbsp;autonomie.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;efficacité &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’entends par efficace que l’on doit être en mesure de pouvoir traiter n’importe quelle source d’eau qu’on viendrait à rencontrer. Que ce soit une rivière boueuse, une flaque vaseuse ou une mare verdâtre saturée&amp;nbsp;d’algues. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attention cependant, je précise qu’aucun des systèmes de purification présentés ci-dessous ne permet de traiter les polluants chimiques. Il y a parfois confusion à ce sujet. En effet Il existe des filtres proposant une cartouche de charbon activé et Il est vrai qu’un bon filtre à base de charbon activé peut éliminer une vaste gamme de polluants chimiques, et même les métaux lourds pour certains. Mais les cartouches de charbon activé présent en amont de certains filtres céramiques sont bien loin d’être un filtre à charbon à part entière et sont uniquement destinés à neutraliser le gout de vase de l’eau traité. Ils peuvent tout juste réduire la concentration en chlore dans le cas où vous filtreriez de l’eau d’un réseau public. Vous pouvez donc filtrer sans soucis une eau absolument dégueulasse d’un petit pissou loin de la civilisation. mais il faut se méfier d’une rivière dont l’eau relativement claire a déjà traversé plusieurs villes de bonnes tailles ou des régions à culture intensive. À plus forte raison quand on évolue loin de nos contrées où les normes environnementales sont souvent très basses voire&amp;nbsp;inexistantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;robustesse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’autre aspect important est la robustesse. Quand on s’engage dans des traversées en autonomie de plusieurs jours voir plusieurs semaines il faut, autant que possible, se mettre à l’abri d’un pépin technique survenant notre système de&amp;nbsp;purification.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Autonomie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Autre aspect important est l’autonomie du système car quand on voyage avec un petit budget on ne peut pas se permettre de se faire livrer régulièrement du matos. Et trouver des solutions de traitement de l’eau en dehors de l’Europe s’avère très&amp;nbsp;délicat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nous avons opté pour 2 solutions complémentaires le filtre céramique et les pastilles de purification en&amp;nbsp;appoint. &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt; &lt;/h2&gt;

&lt;h2&gt;Le filtre&amp;nbsp;céramique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20110620-20110620-TEMP9397.jpg" style="height:379px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;pros&lt;/strong&gt;: efficacité / autonomie / robustesse&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;cons&lt;/strong&gt;: lourd /&amp;nbsp;cher&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le filtre céramique possède toutes les qualités requises et a été depuis le tout début le système que nous avons adopté. Bien que depuis la France jusqu’au Kazakhstan il ait été une solution un peu sur-dimensionnée et ne justifiait pas forcément son poids non négligeable. En effet les zones sauvages sont relativement restreintes en Europe et les sources d&amp;#8217;eau claire généralement abondante. N’étant pas épidémiologiste je vais peut-être dire une connerie mais j’aurais tendance à dire que les familles bactéries d’Europe et du Caucase sont de souche proche à celle de chez nous et comparativement avec celle qu’on trouve dans les tropiques et représentent un moindre danger. En tout cas elles me font moins peur et y a une grande part de psychologie qui intervient dans la décision de traiter ou non telle ou telle eau.&amp;nbsp;^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le filtre céramique permet de traiter absolument toutes les eaux (hors pollutions chimiques). Il y a une polémique sur le fait qu’un filtre en céramique filtre puisse bloquer ou non les virus. En effet les pores de la céramique d’un filtre sont de 0,2 micron alors que les plus petits virus peuvent atteindre 0.005 micron cependant les virus possèdent une charge électrique qui les colles à de plus grosses particules. C’est en filtrant ces particules que les filtres céramiques bloqueraient les virus. Nous ne connaissons pas le fin mot de l’histoire mais nous avons bu des litres et des litres d’eaux stagnantes au cours de nos années de marche et nous n&amp;#8217;avons jamais rien contracté (à notre&amp;nbsp;connaissance^^).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Katadyn&amp;nbsp;Combi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/katadyn-combi.jpg" style="font-size:13.0080003738403px; height:230px; line-height:20.0063037872314px; width:570px"/&gt;&lt;br/&gt;
Nous avons choisi la marque Katadyn et leur modèle combi. Il est très robuste et nous a jamais fait défaut. Attention cependant le joint sur le piston s’use inévitablement et même si on fait attention à le lubrifier régulièrement (tube de lubrifiant silicone fournit) il viendra un jour où il faudra le remplacer. C’est arrivé dans notre cas après 3 ans de marche dont un an d’utilisation intensive au Kazakhstan. Un jeu de joints de rechange est également fourni mais ne comprend qu&amp;#8217;un seul joint pour le piston. Cependant après un petit mail à Katadyn, ils nous ont envoyé gratuitement au siège de l’association, un jeu de joints et un tube de lubrifiant. Bref rien à&amp;nbsp;redire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour gagner un peu en poids je vous conseille de bazarder le charbon (pas la cartouche)&amp;nbsp;qui:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;&lt;li&gt;n’a, aucune utilité (cf: Critères -&amp;nbsp;Efficacité)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;peux devenir un nid à&amp;nbsp;bactérie &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un bon gout de vase c’est le gout de l’aventure.&amp;nbsp;^^&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Le modèle combi a une autonomie de 30 000 litres ce qui est énorme. Trop en fait car cela représenterait 16 ans de marche si l’on filtrait tous les jours 5 litres, ce qui est loin d’être le cas. Forcément cette autonomie et ses autres points forts se payent à la fois par un poids important (530 g) et un prix lui aussi est assez “lourd” (240&amp;nbsp;€). &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Katadyn&amp;nbsp;Mini&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/katadyn-mini.jpg" style="font-size:13.0080003738403px; height:230px; line-height:20.0063037872314px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand je suis passé en mode solo j’ai donc investi dans leur modèle “mini” qui ne pèse que 200 g. bien sûr le filtrage est plus fastidieux car l’amplitude du mouvement du piston est moindre. La surface de la céramique plus petite s’encrasse forcément plus vite. Mais avec les 500g du combi l’énorme gain de poids justifie bien des&amp;nbsp;concessions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le changement de modèle aurait donc été une bonne opération si le modèle mini aurait été de la même solidité que son grand frère. Malheureusement ce n’est pas le cas. En effet après trentaine de filtrations à peine le socle qui enchâsse la céramique c’est briser. Sans trop de conséquences au début car l’étanchéité se faisait toujours. Mais une poignée de filtrations plus tard il s&amp;#8217;est brisé une seconde fois rendant le filtre inopérant. J’ai recollé les 2 morceaux à la superglue et pour l’instant ça fonctionne mais je ne voudrais pas avoir à compter sur ce filtre rafistolé si je devais m’aventurer loin de&amp;nbsp;tout. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai écrit à Katadyn pour le passage en garantie et une fois de plus ils ont répondu présent! Je devrais avoir une céramique de rechange auprès de leur revendeur de Jakarta. je mettrais à jour l’article quand j’aurais le fin mot de l’histoire. Il faut savoir que la céramique est la pièce maîtresse du système dont le prix représente presque la moitié de celui du&amp;nbsp;filtre.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les patilles de&amp;nbsp;purification&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/effervescent_tablet.jpg" style="height:230px; width:371px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pros&lt;/strong&gt;: leger / facile&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Cons&lt;/strong&gt;: requière une eau clair / péremption / 30 min&amp;nbsp;d’attente &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème majeur des traitements chimiques et qu’il faille une eau relativement claire pour être pleinement efficace ce qui n’est souvent pas le cas. Cette solution ne peut donc se suffire à elle-même. L&amp;#8217;autre souci c’est que ces pastilles ont une date de péremption. Elles ont une durée de vie qui va 4 à 5 ans selon les produits. J’ai lu sur le forum &lt;a href="http://www.davidmanise.com/forum/index.php?topic=40296.0"&gt;David Manise&lt;/a&gt; qu’un membre aurait testé en laboratoire l’efficacité d’un tube de Micropur liquide &lt;span class="caps"&gt;MF1000F&lt;/span&gt; (eau de javel concentrée Ion argent) périmés depuis 3 ans et les résultats révélés une action quasi&amp;nbsp;identique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moi mes Micropurs Forte devrait être périmés depuis plus de 2 ans maintenant mais je continue à les utiliser malgré le fait qu’après 3 ans dans le sac à dos les pastilles oxident l’aluminium de l’opercule de leur emballage alors qu’elles sont elles-mêmes stockées dans des boîtes étanches. Est-ce que ces pastilles sont devenu de simple placebo? J’aimerais bien le&amp;nbsp;savoir…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre inconvénient mineur c’est qu’il faille, pour que l’eau soit pleinement traitée, attendre entre 30 min, jusqu&amp;#8217;à 4 heures si les conditions sont particulièrement défavorables. Température proche de zéro ou eau légèrement trouble. Et quand une bonne soif dans le gosié, une demi-heure c’est déjà très&amp;nbsp;long.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais sinon c’est super pratique et ça pèse pas grand-chose. J’utilise les pastilles quand l’eau du ruisseau est limpide et qu’on hésiterait même à boire à tel quel. Ou quand j’ai un petit doute sur une eau qu’on me donne et que j’ai la flemme de sortir le filtre. Sans compter que filtrer l’eau sous le nez de celui qui nous la donne c’est un peu comme lui dire que son eau n’est pas assez bien pour&amp;nbsp;nous.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Quel Comprimés&amp;nbsp;choisir?&lt;/h3&gt;

&lt;h3&gt; &lt;img alt="" src="/static/images/pastille - purification.jpg" style="font-size:13.0080003738403px; font-weight:normal; height:230px; line-height:20.0063037872314px; width:570px"/&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il est difficile de faire un choix libre et éclairé en la matière. En effet il en plus d’avoir un grand nombre de marque et composé différents, chacun se tire la bourre et crache sur leurs concurrents par l’intermédiaire d’articles que je suppose fortement d’être payé par l’une des parties. Par exemple &lt;a href="http://globalhydration.com/resources/waterbone-disease"&gt;celui ci&lt;/a&gt; clairement biaisé en faveur d&amp;#8217;Aquatab &lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a 3 types de principe actif&amp;nbsp;différent.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;&lt;li&gt;NaDCC qui une fois dissoute va produire de la free-chlorine (eau de javel) qui va tuer les germes. La free-chlorine en se dégradant génère des Trihalomethanes pas terrible pour la santé(&lt;a href="http://water.epa.gov/drink/contaminants/basicinformation/disinfectionbyproducts.cfm"&gt;Source&lt;/a&gt;)&lt;br/&gt;
    Les marques en France sont: Aquatabs, micropure (la version Forte),&amp;nbsp;Oasis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chlorine Dioxyde qui elle va produire une forme d’oxygène actif et va tuer les germes par oxydation. De l’oxygène, ça sonne mieux non? mais la chlorine dioxyde en se dégradant génère aussi des petites douceurs comme le chlorite et du chlorate, pas terrible non plus. (&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1569035/"&gt;Source&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les produits à base d’iode, Ici c’est l’iode elle-même qui va tuer les germes. Une fois absobé L’iode se transforme en iodure qui ce stock dans la thyroid ce qui peut poser des problèmes à ceux qui souffre de trouble thyroïdien et aux femmes enceintes. (&lt;a href="http://phc.amedd.army.mil/PHC%20Resource%20Library/Iodine%20Disinfection%20in%20the%20Use%20of%20Individual%20Water%20Purification%20Devices.pdf"&gt;Source&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tous ces agents ne sont pas nouveaux et tous été testé et approuvé par les agences de veille sanitaires. D’après mes recherches il n’y a pas d&amp;#8217;éléments notables accréditants qu’un agent serait plus nocif qu’un autre. Quant à leur efficacité il semblerait que la chlorine Dioxyde semble se démarquer un peu du&amp;nbsp;lot.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Elle serait légèrement plus efficace.  (&lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18646523"&gt;Source&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elle aurait une meilleure efficacité contre les protozaires, en particulier pour Cryptosporidium qui passe par une phase sporique particulièrement résistante. (&lt;a href="http://www.cdc.gov/healthywater/drinking/travel/backcountry_water_treatment.html"&gt;Source&lt;/a&gt;). &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Son action serait moins dépendante du pH de l’eau traité comm ce serait le cas pour le NaDCC (&lt;a href="http://postharvest.tfrec.wsu.edu/pages/J4I1B"&gt;Source&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nous n’étions pas tant renseignés au début du voyage. Nous avions simplement choisi les Micropur Forte &lt;span class="caps"&gt;MF&lt;/span&gt; 1T de Katadyn, probablement parce que c’était la marque de notre filtre et que la boîte était rouge et qu’il y avait marqué “Forte” dessus. Un choix guidé purement par le marketing et qui s’avère d’autant plus ironique que cette version “forte” de Micropur abandonne justement le chloride dioxyde au profit du NaDCC semble-t-il moins&amp;nbsp;efficace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je ne connais pas la raison mais il semble qu’il soit difficile de trouver des comprimés de chlorine dioxide en France. Katadyn m’a confirmé par mail qu’ils continuent de proposer leur version du produit (Micropur &lt;span class="caps"&gt;MP1&lt;/span&gt;) pour le marché français mais dans les faits il semblerait que ce soit en rupture de stock&amp;nbsp;partout.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Équipement"></category><category term="filtre"></category><category term="purification"></category><category term="équipement"></category><category term="eau"></category><category term="pastille"></category></entry></feed>