<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Tout En Marchant: Le tour du monde à pied - Info &amp; Astuce</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://toutenmarchant.github.io/feeds/info-astuce.atom.xml" rel="self"></link><id>https://toutenmarchant.github.io/</id><updated>2015-04-06T16:04:00+02:00</updated><entry><title>Les transports au Kazakhstan: une affaire de patience</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/les-transports-au-kazakhstan-une-affaire-de-patience.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T20:05:00+01:00</published><updated>2015-04-06T16:04:00+02:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/les-transports-au-kazakhstan-une-affaire-de-patience.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Même si, comme nous, vous souhaitez voyager par vos propres moyens à travers le Kazakhstan, que ce soit à pied, à vélo ou autre, vous devrez veiller à vous enregistrer régulièrement dans les différents bureaux d’immigration. Et pour cela, il va vous falloir vous rendre dans ce qu’on pourrait appeler les chef lieux de rayon au moyens des transports à votre&amp;nbsp;disposition.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Même si, comme nous, vous souhaitez voyager par vos propres moyens à travers le Kazakhstan, que ce soit à pied, à vélo ou autre, vous devrez veiller à vous enregistrer régulièrement dans les différents bureaux d’immigration. Et pour cela, il va vous falloir vous rendre dans ce qu’on pourrait appeler les chef lieux de rayon au moyens des transports à votre&amp;nbsp;disposition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le train:&lt;/strong&gt; Bien qu’ils ne soient pas particulièrement rapides (environ &lt;strong&gt;50 km/h&lt;/strong&gt;), les trains kazakhs desservent la plupart des grosses villes du pays. Toutefois, comme il n’y a pas un très grand quadrillage du territoire par les lignes de chemin de fer, il peut arriver que pour les grandes traversés le voyage en train dure plusieurs jours, d’autant plus que beaucoup de localités sont desservies en route, ce qui fait considérablement chuter la vitesse moyenne de ce moyen de&amp;nbsp;transport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;strong&gt;train &lt;/strong&gt;plus &lt;strong&gt;rapide &lt;/strong&gt;de conception européenne existe entre &lt;strong&gt;Almaty et Astana&lt;/strong&gt;. Il est environ deux fois plus rapide qu’un train classique, mais le prix des billet est plus élevé, bien&amp;nbsp;entendu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le bus:&lt;/strong&gt; Ils sont souvent très vieux, et ne répondraient pas à la moitié des exigences de sécurité imposées en Europe. Comptez environ 1000 tengues pour 100 km de trajet et, suivant l&amp;#8217;état des routes, ils peuvent atteindre une vitesse moyenne correcte de 80 km/h avec assez peu d’escales intermédiaires, ce qui fait généralement gagner du temps par rapport aux&amp;nbsp;train&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le taxi:&lt;/strong&gt; Trés répandus, les taxi ici partent lorsqu’ils sont pleins pour effectuer de grandes distances. Le &lt;strong&gt;prix &lt;/strong&gt;n’est &lt;strong&gt;pas clairement établi&lt;/strong&gt;, il n’y a pas de compteur ni même de moyen physique de distinguer un taxi d’une voiture classique. Du coup, tout le monde peut s’improviser taxi et le prix de la course est à négocier au moment de monter dans le véhicule. C’est sans doutes &lt;strong&gt;plus rapide&lt;/strong&gt; que les autres moyens de transport, mais aussi un peu &lt;strong&gt;plus risque&lt;/strong&gt; compte tenu de l&amp;#8217;état global des routes, du niveau de délabrement de certains véhicules (beaucoup n’ont pas de ceintures de sécurité) et la consommation d’alcool répandu, même chez les&amp;nbsp;automobilistes.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="difficile"></category><category term="astuce"></category></entry><entry><title>La radioactivité: un danger latent du Kazakhstan</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/la-radioactivit%C3%A9-un-danger-latent-du-kazakhstan.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T20:01:00+01:00</published><updated>2015-02-26T16:21:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/la-radioactivité-un-danger-latent-du-kazakhstan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le sous-sol du Kazakhstan regorge de ressources minérales et l’uranium en fait partie. Ainsi, à l&amp;#8217;époque soviétique l’exploitation de ce minerai était assez intense et il existe aujourd’hui des carrières a ciel ouvert, souvent abandonnées et tout a fait accessibles à qui passe par là. Bien que l’uranium dans sa forme naturelle ne présente pas un danger majeur pour la sante, il peut y avoir d&amp;#8217;anciennes installations d&amp;#8217;enrichissement aux alentours qui elles présentent des risques plus&amp;nbsp;sérieux.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le sous-sol du Kazakhstan regorge de ressources minérales et l’uranium en fait partie. Ainsi, à l&amp;#8217;époque soviétique l’exploitation de ce minerai était assez intense et il existe aujourd’hui des &lt;strong&gt;carrières a ciel ouvert&lt;/strong&gt;, souvent &lt;strong&gt;abandonnées &lt;/strong&gt;et tout a fait accessibles à qui passe par là. Bien que l’uranium dans sa forme naturelle ne présente pas un danger majeur pour la sante, il peut y avoir d&amp;#8217;anciennes&lt;strong&gt; installations d&amp;#8217;enrichissement&lt;/strong&gt; aux alentours qui elles présentent des &lt;strong&gt;risques plus sérieux&lt;/strong&gt;.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Un jour nous nous sommes abrité dans une de ces ruines, étant la seul source d&amp;#8217;ombre des kilomètres aux alentours. Nous avons appris le lendemain de la bouche des locaux que ce site malgré l’intervention d&amp;#8217;une équipe japonaise de décontamination, recelait encore un &lt;strong&gt;taux de radioactivité supérieur à la limite autorisé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20101114-14112010-TEMP7112.jpg" style="float:right; height:178px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:280px"/&gt;A noter aussi que de &lt;strong&gt;nouveaux gisements exploités&lt;/strong&gt; par des entreprises étrangères, notamment françaises existent sur le territoire. Le procédé d’extraction consiste, en gros, à &lt;strong&gt;injecter de l’acide&lt;/strong&gt; dans le sous-sol pour dissoudre l’uranium et de pomper la solution obtenue jusqu’à la surface pour la retraiter et extraire le minerai. Ces exploitations se présentent donc sous la forme de tuyaux qui s’enfoncent dans le sol. Rien de bien dangereux en soi si vous passez dans les environs: pas de poussières projetées, pas de vapeurs douteuses. Cependant par mesure de précaution nous vous conseillons de ne &lt;strong&gt;pas boire l&amp;#8217;eau à proximité de ces sites d&amp;#8217;extractions&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre &lt;strong&gt;point important&lt;/strong&gt; hérité de l&amp;#8217;époque soviétique : les explosions nucléaires. Le Kazakhstan disposes de plusieurs &lt;strong&gt;sites&lt;/strong&gt; où des &lt;strong&gt;tests nucléaires&lt;/strong&gt; ont été effectues. Les plus denses se trouvent près de la ville de Semey, au nord est du pays, mais il en existe d’autres, un peu partout. Les différents tests pratiques jusqu’en 1990 ont été recensés sur un &lt;strong&gt;fichier Google Earth &lt;/strong&gt;que nous avons attaché à ce&amp;nbsp;billet.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="radioactivité"></category><category term="decharge nucléaire"></category><category term="risque"></category></entry><entry><title>L’alcool: un (gros) problème au Kazakhstan</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/lalcool-un-gros-probl%C3%A8me-au-kazakhstan.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T19:52:00+01:00</published><updated>2015-02-26T16:20:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/lalcool-un-gros-problème-au-kazakhstan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sans doutes un héritage de l&amp;#8217;époque soviétique, la consommation d’alcool est très répandue au Kazakhstan. Ce la semble poser certains problèmes d’alcoolisme qui semblent parfois tabou. Nous avons été confronte à quelques reprises a des situations délicates, principalement le long de la voie ferrée entre la ville d’Emba et la ville&amp;nbsp;d’Aral.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sans doutes un héritage de l&amp;#8217;époque soviétique, la &lt;strong&gt;consommation d’alcool &lt;/strong&gt;est très répandue au Kazakhstan. Ce la semble poser certains problèmes d’alcoolisme qui semblent parfois tabou. Nous avons été confronte à quelques reprises a des &lt;strong&gt;situations délicates&lt;/strong&gt;, principalement le long de la voie ferrée &lt;strong&gt;entre la ville d’Emba et la ville d’Aral&lt;/strong&gt;. D&amp;#8217;après ce que nous avons pu constate, la vodka (il s’agit de l’alcool fort le plus populaire) est incroyablement bon marche, pouvant atteindre &lt;strong&gt;400 tengue le litre&lt;/strong&gt; (à peu près deux euros) et est disponible absolument partout. Si il arrive qu&amp;#8217;un village soit dépourvu d&amp;#8217;épicerie il y aura par contre toujours une maison qui vend cigarettes et vodka.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le problème est accentué par la façon dont les gens boivent. Les verres doivent se boire ici d’une traite et s’enchainer les uns aux autres à un rythme soutenu. Il est donc très rare qu&amp;#8217;une bouteille dure plus d’une heure et lorsqu’une bouteille est vide, elle est souvent remplacée par une pleine. Il va de soit que les effet s’en ressente forcement au bout d’un moment.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Malheureusement la mauvaise influance russe alliée au passé tribal encore trés présent dans la culture Kazakh avec en tête la tribu &amp;#8220;Abay&amp;#8221; spécialisé dans l&amp;#8217;art de la guerre, font que le Kazakh éméché est parfois d&amp;#8217;&lt;strong&gt;humeur bagareuse&lt;/strong&gt;. Il nous est donc arrivé de croisé des personnes sans inhibition venir nous adresser un discours dont nous ne comprenons bien souvent pas grand chose hors mis son caractère inquiétant et belliqueux. Il convient donc de resté &lt;strong&gt;calme&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt; diplomate&lt;/strong&gt; et de jouer au demeuré qui ne comprend pas le russe.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ne &lt;strong&gt;comptez pas&lt;/strong&gt; trop sur &lt;strong&gt;l’assistance des kazakhs&lt;/strong&gt; sobres pour arranger la situation entre vous et un ivrogne. Sans doutes savent ils trop bien comment cela peut dégénérer et tentent au mieux de &lt;strong&gt;timides manoeuvres diplomatique&lt;/strong&gt; à base de blague ou préfèrent simplement &lt;strong&gt;s’esquiver&lt;/strong&gt; plutôt que de risquer de se prendre un mauvais coup.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Les parades &lt;/strong&gt;que nous avons trouve a cela sont sont les suivante&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;entrer dans les agglomérations de préférence &lt;strong&gt;le matin&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;si vous devez passez la nuit dans une petite ville, essayez de vous rapprocher des &lt;strong&gt;mosquées&lt;/strong&gt;. Vous y trouverez des fidèles parfaitement sobres, certes un peu prosélytes mais vous aurez au moins la satisfaction de passer une nuit en&amp;nbsp;sécurité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;N&amp;#8217;hésitez pas à dire que vous &lt;strong&gt;ne buvez pas&lt;/strong&gt;. Ce ne sera pas perçu comme une offense et vous ne vous retrouverez pas dans une situation inconfortable susceptible de dégénérer d’un moment à&amp;nbsp;l’autre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cherchez la &lt;strong&gt;présence des femmes et des enfants&lt;/strong&gt;. Leur simple présence joue un rôle indéniable de frein à la consommation&amp;nbsp;d’alcool.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="alcoolisme"></category><category term="baggare"></category><category term="sécurité"></category></entry><entry><title>Que réellement craindre des “Kara Kurt”?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/que-r%C3%A9ellement-craindre-des-kara-kurt.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T19:44:00+01:00</published><updated>2015-02-26T16:18:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/que-réellement-craindre-des-kara-kurt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Si vous voyagez dans la région du Manghystau, vous ne passerez pas à coté des innombrables mise en garde des  locaux envers cette araignée qu&amp;#8217;ils nomment &amp;#8220;Kara Kurt&amp;#8221; (loup noir en turc).  Tous la diront mortelle, certain iront même jusqu&amp;#8217;à précisé que la mort survient  en 10 minutes. Bien qu&amp;#8217;un peu septique on était plutôt inquiet surtout après en avoir retrouvé une, un matin, dans notre tente. Cependant notre inquiétude c&amp;#8217;est visite dissipée aprés un check sur&amp;nbsp;internet.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p dir="ltr"&gt;Si vous voyagez dans la région du &lt;strong&gt;Manghystau&lt;/strong&gt;, vous ne passerez pas à coté des innombrables mise en garde des  locaux envers cette araignée qu&amp;#8217;ils nomment &amp;#8220;&lt;strong&gt;Kara Kurt&lt;/strong&gt;&amp;#8221; (loup noir en turc).  Tous la diront &lt;strong&gt;mortelle&lt;/strong&gt;, certain iront même jusqu&amp;#8217;à précisé que la mort survient  en &lt;strong&gt;10 minutes&lt;/strong&gt;. Bien qu&amp;#8217;un peu septique on était plutôt &lt;strong&gt;inquiet &lt;/strong&gt;surtout après en avoir retrouvé une, un matin, dans notre tente. Cependant notre inquiétude c&amp;#8217;est visite dissipée aprés un &lt;strong&gt;check sur internet&lt;/strong&gt;. Killian a trouvé un journal local ayant donné le nom scientifique de cette sympathique petite bébête et s&amp;#8217;est donc empresser de la &amp;#8220;wikipédier&amp;#8221;.  &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Il s&amp;#8217;est avéré qu&amp;#8217;il sagit d&amp;#8217;araignées aussi connues sous nos latitudes sous le nom de &lt;strong&gt;veuves noires d’Europe&lt;/strong&gt;(tredecimguttatus Latrodectus). Bien que leurs morsures ne soient que très &lt;strong&gt;exceptionnellement mortelles&lt;/strong&gt; elles restent sympathique jugez par vous-même (source &lt;a href="http://norbert.verneau.free.fr/danger.html" style="font-weight: bold; color: rgb(94, 63, 71); text-decoration: none; border-bottom-style: dashed; border-color: rgb(94, 63, 71); border-width: thin;"&gt;Norbert &lt;span class="caps"&gt;VERNEAU&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;):&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&amp;gt;Morsure généralement &lt;strong&gt;indolore&lt;/strong&gt;, qui peut même passer inaperçue&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une à trente minutes plus tard, des douleurs sourdes s&amp;#8217;étendent progressivement de la morsure à tout le membre mordu, puis à tout le corps, rappelant pour ceux qui l&amp;#8217;ont &amp;#8220;expérimenté&amp;#8221; à une piqûre d&amp;#8217;un poisson, la vive (Famille des Trachinidae, genres Trachinus et Echiichthys)&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cette douleur s&amp;#8217;accompagne progressivement de &lt;strong&gt;contractions des muscles&lt;/strong&gt; thoraciques, abdominaux et faciaux, parfois aussi ces contractions musculaires sont localisées au membre mordu&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;anxiété&lt;/strong&gt;, tournant parfois à la sensation d&amp;#8217;oppression, à l&amp;#8217;angoisse, à la peur profonde et irraisonnée de mourir, apparaît lentement et&lt;img alt="" src="/static/images/20100618-20100618-TEMP5212.jpg" style="float:right; height:270px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:179px"/&gt; peut durer plusieurs semaines, s&amp;#8217;aggravant dans certains cas de &lt;strong&gt;troubles psychiques plus sérieux &lt;/strong&gt;(confusion mentale, cauchemars à répétition)&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux ou trois jours plus tard, les &lt;strong&gt;ganglions lymphatiques&lt;/strong&gt; sont &lt;strong&gt;sensibles &lt;/strong&gt;au toucher, et la victime voit apparaître des &lt;strong&gt;éruptions cutanées&lt;/strong&gt; très variables quant à leur aspect et &lt;strong&gt;perd plusieurs kilogrammes&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plus tard, en &lt;strong&gt;une à trois semaines&lt;/strong&gt; (sans traitement) tous ces signes régressent et disparaissent, laissant la personne &lt;strong&gt;très affaiblie&lt;/strong&gt; et fatiguée pendant encore plusieurs semaines.&lt;br/&gt; &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ces araignées pullulent dans l&amp;#8217;ouest du Kazakhstan, dans les régions bordant la mer Caspienne. Il convient donc d&amp;#8217;être &lt;strong&gt;prudent &lt;/strong&gt;lorsqu&amp;#8217;on s&amp;#8217;assoit et surtout lorsqu&amp;#8217;on remet son &lt;strong&gt;sac à dos sur ses épaules&lt;/strong&gt;. En effet, ces petites bêtes semble apprécier les recoins qu&amp;#8217;offrent les sacs à dos et y confectionnent volontier de petites toiles durant la&amp;nbsp;nuit.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="araignée"></category><category term="poison"></category><category term="danger"></category></entry><entry><title>Baïkonour: région sensible</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/ba%C3%AFkonour-r%C3%A9gion-sensible.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T19:39:00+01:00</published><updated>2015-02-26T16:12:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/baïkonour-région-sensible.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le Kazakhstan, comme sans doutes la plupart des pays dans le monde, dispose de zones dont l&amp;#8217;accès est réglementé, voire interdit pour les étrangers. Le principal point qui diffère par rapport aux pays européens et l’ absence de délimitation physique et de signalisation sur le terrain lorsque l’on s’approche de ces régions. Ainsi, sans le savoir nous nous sommes retrouvé à quelques reprises dans des régions interdites sans le savoir et nous avons du avoir à faire aux&amp;nbsp;autorités.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le Kazakhstan, comme sans doutes la plupart des pays dans le monde, dispose de zones dont l&amp;#8217;accès est réglementé, voire interdit pour les étrangers. Le principal point qui diffère par rapport aux pays européens et l’ &lt;strong&gt;absence&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;délimitation&lt;/strong&gt; physique et de &lt;strong&gt;signalisation&lt;/strong&gt; sur le terrain lorsque l’on s’approche de ces régions. Ainsi, sans le savoir nous nous sommes retrouvé à quelques reprises dans des régions interdites sans le savoir et nous avons du avoir à faire aux&amp;nbsp;autorités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La principale source de problèmes à été entre &lt;strong&gt;Qazaly&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;Zhosaly&lt;/strong&gt;. Ces deux villes encadrent &lt;strong&gt;Baïkonour,&lt;/strong&gt; sans doutes la ville la plus célèbre du Kazakhstan à cause de son cosmodrome. Cette ville est soumise à un régime un peu particulier. En effet, depuis la fin de l’&lt;span class="caps"&gt;URSS&lt;/span&gt;, la Russie “loue” au Kazakhstan plusieurs zones afin de continuer d’exploiter les installations spatiales. Ces zones sont donc administrées par la Russie et leur accès est soumis à des autorisations particulières que l’on ne peut pas obtenir sur&amp;nbsp;place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce ne sont pas cependant les zones gérées par les russes qui posent problème. En effet, celles-ci sont &lt;strong&gt;clairement délimitées&lt;/strong&gt; par des murs d’enceinte et des postes de contrôle. &lt;strong&gt;Le problème&lt;/strong&gt; vient du fait que le &lt;strong&gt;Kazakhstan a entouré les zones russes de zones interdites&lt;/strong&gt; à leur sauce. Comprenez par là des &lt;strong&gt;zones ne disposant d’aucune délimitation&lt;/strong&gt; et aucune signalisation, où des gens vivent à l&amp;#8217;intérieur tout comme à l&amp;#8217;extérieur et que, dans l’ensemble, vous n’avez aucun moyen de savoir si vous êtes dans la zone interdite ou&amp;nbsp;non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La grande &lt;strong&gt;route nationale&lt;/strong&gt; passant &lt;strong&gt;au nord&lt;/strong&gt; de la ville de &lt;strong&gt;Baïkonour&lt;/strong&gt; semble être &lt;strong&gt;la seule zone de libre circulation&lt;/strong&gt; clairement définie, mais dès que vous vous en écartez et entrez dans des zones urbaines, tout est beaucoup moins clair. Du coup, à moins que vous n&amp;#8217;ayez une &amp;#8220;autorisation&amp;#8221;, mieux vaut &lt;strong&gt;éviter les villes&lt;/strong&gt; pour ne pas se retrouver dans une situation délicate. Il est très &lt;strong&gt;difficile de savoir&lt;/strong&gt; si les policier vous ont &lt;strong&gt;réellement&lt;/strong&gt; arrêté dans une &lt;strong&gt;zone interdite&lt;/strong&gt; ou s’ils ont &lt;strong&gt;simplement&lt;/strong&gt; utilisé le manque de clarté de tout ce dispositif pour vous intimider et &lt;strong&gt;vous soutirer de l’argent&lt;/strong&gt;. Donc le mieux est d&amp;#8217;éviter les policiers et par conséquent les endroits où ils se trouvent: &lt;strong&gt;les villes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous nous avons contourné &lt;strong&gt;Qazaly&lt;/strong&gt; , et avons atteint un village un peu plus à l’est dans lequel une vieille écluse soviétique nous a permit de traverser le Syr Daria. Notez que le site officiel français “ &lt;strong&gt;conseils aux voyageurs&lt;/strong&gt;” référence la &lt;strong&gt;rive sud&lt;/strong&gt; de ce fleuve comme une &lt;strong&gt;zone interdite&lt;/strong&gt;. Toutefois nous n’avons subit aucun contrôle lors du franchissement de l&amp;#8217;écluse et n’avons jamais été importuné durant tout notre séjour sur la rive sud du fleuve. Si vous choisissez de vous rendre dans cette région, prévoyez des vivres en conséquence. En effet, les fermes y sont rares et les zones habitées le long du Syr Daria ne sont développées que sur la rive nord et &lt;strong&gt;aucun pont&lt;/strong&gt; ne permet de traverser entre &lt;strong&gt;Qazaly et&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt; Baikonour &lt;/strong&gt; . Il existe par endroit des groupes de trois barges reliées à un câble qui traverse le cours d’eau, mais à chaque fois les trois barges étaient amarrées sur la rive d’en face et aucun système n&amp;#8217;était en place pour rapatrier une des barges de notre coté&amp;#8230; La seule façon de traverser à nouveau le fleuve s’est donc présentée au niveau de Baïkonour avec un &lt;strong&gt;vieux pipeline&lt;/strong&gt; soviétique autour duquel des passerelles de ferrailles soudées ont été aménagées. On est très loin, ici, des réglementations liées à la sûreté que l’on peut connaître en Europe et lorsque l’on circule sur ces tôles soudées à la va-vite sur des fers à béton, ce n’est pas le sentiment d&amp;#8217;être en sécurité qui domine&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;#8217;est à &lt;strong&gt;Zhosaly&lt;/strong&gt; que nous nous avons eu à faire plus sérieusement aux autorités. Toujours &lt;strong&gt;aucune signalisation&lt;/strong&gt; ni délimitation n’est visible, la nationale &amp;#8220;autorisée&amp;#8221; passe entre fleuve et la ville et des commerces existent de part et d’autre de la route. Vous pouvez entrer dans les commerces (principalement des stations services ou parfois des sortes de supérettes), mais attention : veillez à ce que la boutique que vous avez choisi donne directement sur la route nationale. Si jamais vous &lt;strong&gt;pénétrez&lt;/strong&gt; un peu plus &lt;strong&gt;profondément en ville&lt;/strong&gt;, ne serait-ce que de &lt;strong&gt;100 mètres&lt;/strong&gt;, un homme vous &lt;strong&gt;alpaguera&lt;/strong&gt; et appellera ses copains en uniforme qui débarqueront dans une Lada (vieille voiture soviétique) toute pourrie pour vous traîner dans un endroit un peu plus tranquille pour essayer de vous soutirer de l’argent. Appliquez la bonne vieille méthode du demeuré qui ne comprend pas le russe décrite dans le billet &amp;#8220;corruption et bakchich&amp;#8221; et vous devriez vous en tirer au bout d&amp;#8217;une grosse&amp;nbsp;demi-heure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez enfin que pour toutes &lt;strong&gt;ces zones&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;aucun habitant local ne semblait au courant&lt;/strong&gt; de la réglementation en vigueur sur sa ville. Les indications qu’ils peuvent alors vous donner si vous demander à acheter quelque-chose en particulier, par exemple, peuvent &lt;strong&gt;vous conduire dans une zone interdite&lt;/strong&gt;, sans qu’à priori la personne n’ai délibérément cherché à vous&amp;nbsp;nuire&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="police"></category><category term="corruption"></category><category term="russe"></category></entry><entry><title>Le moustique n’est rien à coté de la “Chibine”</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/le-moustique-nest-rien-%C3%A0-cot%C3%A9-de-la-chibine.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T19:01:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/le-moustique-nest-rien-à-coté-de-la-chibine.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le long des cours d’eau douce serpentant les steppes vous aurez la chance de découvrir une espèce animale particulière. Appelé “Chibine” par les locaux, Il s’agit de petits, minuscules insectes de la famille des cératopogonidés. Avec une taille endessous du millimètre, ces espèces de petits moucherons sont les plus petit diptères piqueurs de la planète. Compte tenu de leurs tailles les moustiquaires ne sont d&amp;#8217;aucune&amp;nbsp;utilitée.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le long des cours d’eau douce serpentant les steppes vous aurez la chance de découvrir une espèce animale particulière. Appelé “&lt;strong&gt;Chibine&lt;/strong&gt;” par les locaux, Il s’agit de petits, minuscules insectes de la famille des &lt;strong&gt;cératopogonidés&lt;/strong&gt;. Avec une taille endessous du millimètre, ces espèces de &lt;strong&gt;petits moucherons&lt;/strong&gt; sont les plus petit diptères piqueurs de la planète. Compte tenu de leurs tailles les &lt;strong&gt;moustiquaires &lt;/strong&gt;ne sont d&amp;#8217;&lt;strong&gt;aucune utilitée&lt;/strong&gt;. Une fois qu&amp;#8217;ils vous ont repéré, ils tourbillonnent autour de vous et finissent par se poser sur votre peau ou ils continuent de tourner en rond pendant un moment. Si vous n’y prêtez pas attention ils passent très facilement inaperçus et ne dérangeraient pas vraiment s’il n’avaient pas la fâcheuse habitude, après avoir estimé qu’ils ont assez déambulé sur votre surface, de vous ponctionner un peu de sang, histoire de se désaltérer. La &lt;strong&gt;piqure &lt;/strong&gt;est présque&lt;strong&gt; indolore&lt;/strong&gt;. Par contre s’en suivent, suivant les personnes, des &lt;strong&gt;démangeaisons purement atroces &lt;/strong&gt;qui vous conduisent à vous gratter jusqu’au sang. Les boutons occasionnés par les piqures sont de l’ordre de 3 a 5 mm de diamètre, mais ces bestioles sont si nombreuses que les surfaces de peau exposées en sont recouvertes de plaques de plusieurs centimètres carrés. Les avants-bras et les jambes de Thierry ont particulièrement rassasié ces bestioles et il a aujourd’hui une belle collection de cicatrices à cause de ces&amp;nbsp;saloperies&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="mouche"></category><category term="moustique"></category><category term="piqure"></category></entry><entry><title>Comment traverser les steppes arides à pied?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/comment-traverser-les-steppes-arides-%C3%A0-pied.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T17:35:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/comment-traverser-les-steppes-arides-à-pied.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le Kazakhstan est un territoire immense, principalement constitué de steppes où les cours d&amp;#8217;eau sont extrêmement rares. De plus, les cours d&amp;#8217;eau ou les mare que l&amp;#8217;on peut trouver, dans la region duMangghystau sont, fortement chargées en sel, les rendant impropre à la consommation si bien que dans cette region les villages sont approvisionnés en eau potable par convois&amp;nbsp;ferroviaires.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le Kazakhstan est un territoire immense, principalement constitué de steppes où &lt;strong&gt;les cours d&amp;#8217;eau sont extrêmement rares&lt;/strong&gt;. De plus, les cours d&amp;#8217;eau ou les mare que l&amp;#8217;on peut trouver, dans la region du &lt;strong&gt;Mangghystau &lt;/strong&gt;sont, &lt;strong&gt;fortement chargées en sel&lt;/strong&gt;, les rendant impropre à la consommation si bien que dans cette region les &lt;strong&gt;villages &lt;/strong&gt;sont &lt;strong&gt;approvisionnés en eau &lt;/strong&gt;potable par &lt;strong&gt;convois ferroviaires&lt;/strong&gt;. Il convient donc d&amp;#8217;être prudent lorsqu&amp;#8217;on se lance dans une traversée de plusieurs semaine d&amp;#8217;une telle région.&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100606-TEMP4562.jpg" style="height:379px; margin-bottom:10px; margin-top:10px; width:570px"/&gt;La solution&lt;/strong&gt; que nous avons choisi a été de &lt;strong&gt;suivre le chemin de fer&lt;/strong&gt;. Bien qu&amp;#8217;éloignée de la route principal, la voie ferrée a été régulièrement ponctuée de&lt;strong&gt; petites gares&lt;/strong&gt; appelées « raziest »,environ &lt;strong&gt;tout les 20/25km&lt;/strong&gt;. Principalement dédiées à la maintenance et à l&amp;#8217;aiguillage des trains. Ces petites gares sont &lt;strong&gt;presque toujours occupées&lt;/strong&gt; par au moins un employé qui dispose d&amp;#8217;une &lt;strong&gt;réserve d&amp;#8217;eau&lt;/strong&gt; et accessoirement d&amp;#8217;une &lt;strong&gt;prise électrique&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parfois même, les « raziests » disposent d&amp;#8217;une &lt;strong&gt;cuve d&amp;#8217;eau&lt;/strong&gt; plus ou moins propre remplie régulièrement par les trains qui, moyennant quelques dizaines de minutes de communication avec l&amp;#8217;employé, permet d&amp;#8217;improviser une &lt;strong&gt;toilette &lt;/strong&gt;souvent bien apprécier pendant les mois caniculaires de l&amp;#8217;été.&lt;br/&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100704-TEMP5496.jpg" style="height:379px; margin-bottom:10px; margin-top:10px; width:570px"/&gt;L&amp;#8217;&lt;strong&gt;autre solution&lt;/strong&gt; consiste à &lt;strong&gt;suivre les cours d&amp;#8217;eau&lt;/strong&gt;, mais attention : beaucoup de petites rivières s&amp;#8217;assèchent en été. Les deux cours d&amp;#8217;eau que nous avons suivi sont la rivière « &lt;strong&gt;Jem &lt;/strong&gt;» (aussi appelée « &lt;strong&gt;Emba &lt;/strong&gt;») et le &lt;strong&gt;Syr Daria&lt;/strong&gt;. Nous avons bu les eaux de ces deux cours d&amp;#8217;eau après filtration et cuisiné avec elle sans ressentir de problèmes sanitaires&amp;nbsp;particuliers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#8217;eau de la « &lt;strong&gt;Jem &lt;/strong&gt;» et toutefois &lt;strong&gt;légèrement salée&lt;/strong&gt; sur toute la &lt;strong&gt;moitié Ouest&lt;/strong&gt; de son cours. La teneur en sel est moins importante que dans la mer ou dans les mares que nous avons croisé par le passé et &lt;strong&gt;permet de s&amp;#8217;hydrater&lt;/strong&gt;, mais le goût du sel persistant dans la bouche provoque &lt;strong&gt;une sensation de soif permanente&lt;/strong&gt; assez difficile à supporter.&lt;br/&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100625-TEMP5429.jpg" style="height:570px; margin:10px; width:379px"/&gt;&lt;br/&gt;
Le &lt;strong&gt;Syr-daria&lt;/strong&gt; quant à lui est très souvent divisés en de multiples canaux d&amp;#8217;irrigation résultant de l&amp;#8217;ancienne monoculture du coton pratiquée sur ses rives à l&amp;#8217;époque soviétique. Bien que la culture du coton soit bien moindre aujourd&amp;#8217;hui, les canaux n&amp;#8217;ont été que partiellement asséchés et beaucoup se terminent en bras morts d&amp;#8217;eau stagnante. Il est sans doutes préférable de puiser de l&amp;#8217;eau dans le cours principal du fleuve qui conserve toujours des rives sauvage. Son eau est néanmoins &lt;strong&gt;très boueuse&lt;/strong&gt; et les filtres s&amp;#8217;encrassent assez rapidement. Mieux vaut laisser décanter l&amp;#8217;eau dans la mesure du possible ou la puiser au &lt;strong&gt;milieux des vastes colonies de roseaux&lt;/strong&gt; qui poussent un peu partout sur ses rives. L&amp;#8217;eau est alors&lt;strong&gt; naturellement décantée&lt;/strong&gt;, mais son&lt;strong&gt; goût de vase&lt;/strong&gt; est nettement plus prononcé que si on la puise dans le cours principal.&lt;img alt="" src="/static/images/TEMP6677.jpg" style="height:379px; margin-bottom:10px; margin-top:10px; width:570px"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="eau"></category><category term="survie"></category><category term="desert"></category><category term="aride"></category><category term="technique"></category></entry><entry><title>Démarches Consulaires: Azerbaïdjan</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/d%C3%A9marches-consulaires-azerba%C3%AFdjan.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T14:17:00+01:00</published><updated>2015-03-01T13:22:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/démarches-consulaires-azerbaïdjan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nous avons traversé l&amp;#8217;Azerbaïdjan à l&amp;#8217;aide de visa touristiques assez classiques obtenus auprès de l&amp;#8217;ambassade d&amp;#8217;Azerbaïdjan à Tbilissi (Géorgie). La validité d&amp;#8217;un visa de ce type est d&amp;#8217;un mois et débute à la date inscrite par l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade sur le sticker apposé sur votre&amp;nbsp;passeport.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nous avons traversé l&amp;#8217;Azerbaïdjan à l&amp;#8217;aide de &lt;strong&gt;visa touristiques&lt;/strong&gt; assez classiques obtenus auprès de l&amp;#8217;ambassade d&amp;#8217;Azerbaïdjan à &lt;strong&gt;Tbilissi &lt;/strong&gt;(Géorgie). La validité d&amp;#8217;un visa de ce type est d&amp;#8217;&lt;strong&gt;un mois&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;débute à la date inscrite&lt;/strong&gt; par l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade sur le sticker apposé sur votre passeport. C&amp;#8217;est pourquoi il est préférable d&amp;#8217;inscrire une date d&amp;#8217;entrée sur le formulaire de demande de Visa, car en l&amp;#8217;absence de cette information, l&amp;#8217;employé inscrira la date qu&amp;#8217;il souhaitera.Pour obtenir ce visa, nous avons du nous présenter à l&amp;#8217;ambassade d&amp;#8217;Azerbaïdjan en Géorgie et prendre un &lt;strong&gt;formulaire &lt;/strong&gt;de demande de visa par personne. Le service de sécurité engagé par l&amp;#8217;ambassade dispose d&amp;#8217;un stock de ces documents et semble plus ou moins informé sur les démarches à effectuer. Le problème est qu&amp;#8217;ils parlent un anglais très approximatif et que pour toute &lt;strong&gt;demande d&amp;#8217;information complémentaire&lt;/strong&gt;, mieux vaut vous rendre sur place avec un &lt;strong&gt;traducteur&lt;/strong&gt; capable de parler géorgien, russe, azéri ou éventuellement turc. Nous avons essayé d&amp;#8217;expliquer au vigile que nous voulions avoir un entretien avec un employé de l&amp;#8217;ambassade pour obtenir plus d&amp;#8217;informations, mais sans rendez-vous vous peinerez à dépasser le mur d&amp;#8217;enceinte, et si vous y parvenez, les chances que vous avez de passer la seconde porte sont infimes. Là, toutefois, un employé de l&amp;#8217;ambassade parlant un anglais plutôt correct peut s&amp;#8217;adresser à vous et vous renseigner plus où moins (s&amp;#8217;il n&amp;#8217;est pas en vacance&amp;#8230;), mais ses réponses plutôt brèves et il vous faudra formuler des questions concises. Ne vous attendez pas à discuter avec lui autour d&amp;#8217;un verre de thé !Pour obtenir le visa, nous avons dû fournir les pièces suivantes&amp;nbsp;:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un formulaire de demande de visa dument rempli par&amp;nbsp;demande,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les passeports des&amp;nbsp;demandeurs,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux photos&amp;nbsp;d&amp;#8217;identité,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La somme de 60 euros. L&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade nous a proposer deux solutions : la première consistait à lui remettre &lt;strong&gt;directement &lt;/strong&gt;la somme en espèce, la &lt;strong&gt;seconde&lt;/strong&gt; consistait à nous rendre à la &lt;strong&gt;banque &lt;/strong&gt;qu&amp;#8217;il nous indiqua, effectuer un versement en Euro sur le compte de l&amp;#8217;ambassade (dont il nous donna les coordonnées ), et revenir ultérieurement à l&amp;#8217;ambassade avec &lt;strong&gt;bordereau &lt;/strong&gt;de la banque &lt;strong&gt;prouvant &lt;/strong&gt;que l&amp;#8217;&lt;strong&gt;opération&lt;/strong&gt; avait bien eu lieu. Bien que nous n&amp;#8217;ayons aucune raison de mettre en doute l&amp;#8217;intégrité de l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade, nous avons &lt;strong&gt;préféré &lt;/strong&gt;la &lt;strong&gt;seconde option&lt;/strong&gt;, malgré le délai de traitement qu&amp;#8217;elle&amp;nbsp;occasionnait.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#8217;obtention des visas s&amp;#8217;est faite donc en &lt;strong&gt;3 étapes&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;:
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Premièrement &lt;/strong&gt;nous nous sommes présenté à l&amp;#8217;ambassade, pris les &lt;strong&gt;formulaires &lt;/strong&gt;de demande de visa (nous les avons rempli chez nous, à tête reposée, mais il est tout à fait possible de les remplir sur place pour gagner du temps), les remettre remplis avec les photos d&amp;#8217;identité à l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade qui vous proposera alors les deux moyens de paiement. Si vous choisissez celui de la banque, comme nous, ils vous &lt;strong&gt;remettra &lt;/strong&gt;un &lt;strong&gt;feuillet&lt;/strong&gt; à présenter au guichet de la &lt;strong&gt;banque&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deuxièmement &lt;/strong&gt;nous nous sommes rendu à la banque indiquée par l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade. Elle n&amp;#8217;est pas très facile à trouver, nous l&amp;#8217;avons indiqué par une &lt;strong&gt;épingle&lt;/strong&gt; sur la &lt;strong&gt;carte&lt;/strong&gt;. La banque est principalement constituée de deux guichets. Vous &lt;strong&gt;présentez &lt;/strong&gt;le &lt;strong&gt;feuillet &lt;/strong&gt;de l&amp;#8217;ambassade à celui de droite, vous devrez aussi présenter une &lt;strong&gt;pièce d&amp;#8217;identité&lt;/strong&gt;. L&amp;#8217;employée effectuera quelques opérations et vous remettra un &lt;strong&gt;petit coupon&lt;/strong&gt; que vous devrez remettre à l&amp;#8217;employée du &lt;strong&gt;second guichet&lt;/strong&gt;, au fond, accompagnée de la &lt;strong&gt;somme &lt;/strong&gt;que vous devez verser pour l&amp;#8217;obtention de vos visa. Une fois l&amp;#8217;opération effectuée, vous recevrez un &lt;strong&gt;nouveau coupon&lt;/strong&gt; que vous devrez présenter à l&amp;#8217;employé de l&amp;#8217;ambassade. Pour cette transaction, la banque a pris une &lt;strong&gt;commission &lt;/strong&gt;de &lt;strong&gt;2 &lt;span class="caps"&gt;GEL&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;(georgian&amp;nbsp;Lari).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Troisièmement &lt;/strong&gt;nous sommes retourné à l&amp;#8217;ambassade avec le &lt;strong&gt;nouveau coupon&lt;/strong&gt; que nous a remis la banque. Là vous devrez&lt;strong&gt; remettre vos passeports&lt;/strong&gt; à l&amp;#8217;employé qui les conservera quelques heures, le temps d&amp;#8217;éditer les autocollants, de les apposer sur vos passeports et d&amp;#8217;y inscrire les dates de validité. En &lt;strong&gt;déposant &lt;/strong&gt;tous les documents en &lt;strong&gt;fin de matinée&lt;/strong&gt;, nous avons récupéré nos passeports avec nos visas aux alentours de &lt;strong&gt;15h00 le jour même&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La période d&amp;#8217;&lt;strong&gt;un mois&lt;/strong&gt; étant trop courte pour espérer traverser l&amp;#8217;Azerbaïdjan d&amp;#8217;Ouest en Est et embarquer dans la foulée pour le Kazakhstan depuis Baku, nous avons décidé d&amp;#8217;effectuer cela en&lt;strong&gt; deux étapes&lt;/strong&gt;, et deux visas donc (un &lt;strong&gt;premier visa &lt;/strong&gt;pour traverser le pays à pied, un second pour nous rendre à Baku en bus et obtenir un billet pour le navire en partance pour le port d&amp;#8217;Aktau au Kazakhstan ). Le &lt;strong&gt;second visa &lt;/strong&gt;fut identique au premier et obtenu avec la même facilité (hors mis un petit &lt;strong&gt;problème technique&lt;/strong&gt; de l&amp;#8217;ambassade qui ne fut plus en mesure d&amp;#8217;éditer les autocollants pendant &lt;strong&gt;deux jours&lt;/strong&gt;, ce qui nous valu deux jours d&amp;#8217;attente supplémentaire. Rien de bien grave en somme&amp;nbsp;)&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="visa"></category><category term="cher"></category></entry><entry><title>Comment faire du feu dans la steppe ?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/comment-faire-du-feu-dans-la-steppe.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T13:38:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/comment-faire-du-feu-dans-la-steppe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Voila déjà pas mal de temps que nous avons abandonné notre réchaud et en constatant la nature du paysage du Kazakhstan, on peut se dire que les missions pour allumer un feu suffisamment persistant pour faire cuire une popote de riz risquent de s&amp;#8217;avérer&amp;nbsp;difficiles.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voila déjà pas mal de temps que nous avons abandonné notre réchaud et en constatant la nature du paysage du Kazakhstan, on peut se dire que les missions pour allumer un feu suffisamment persistant pour faire cuire une popote de riz risquent de s&amp;#8217;avérer&amp;nbsp;difficiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eh bien pas tant que ça. Jusqu’aux premières neiges, il est assez facile de récolter des &lt;strong&gt;bouses &lt;/strong&gt;et &lt;strong&gt;crottins&lt;/strong&gt; de bétails desséchés par le soleil. Ce combustible un peu inattendu s’enflamme très bien et génère des braises qui, bien que &lt;strong&gt;fragiles&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;( il ne faut pas les secouer avec un tisonnier trop violemment sous peine de les voir s’effriter et devenir inutilisables ), suffisent à faire bouillir de l’eau lorsqu’elle sont en quantités&amp;nbsp;suffisantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100914-20100914-TEMP6477.jpg" style="height:532px; line-height:20.8px; margin-bottom:10px; margin-top:10px; width:551px"/&gt;&lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;arche à&amp;nbsp;suivre:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Faite un lit de broussaille sèche. il servira à propager le feu à l&amp;#8217;intégralité du&amp;nbsp;tas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disposé les crottes en un tas le plus ramassé possible. Pour faire cuir 500 g de riz, comptez un tas d’au moins &lt;strong&gt;40 cm &lt;/strong&gt;de &lt;strong&gt;hauteur &lt;/strong&gt;et &lt;strong&gt;80cm&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;diamètre&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une fois les flammes disparues, écarter délicatement les braises pour faire un petit &lt;strong&gt;logement pour la popote&lt;/strong&gt;, en laissant toute fois bonne&amp;nbsp;une&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; couche&amp;nbsp;dessous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ramener, toujours avec la plus grande délicatesse, les braises autour du la popote pour les &lt;strong&gt;faire remonter&lt;/strong&gt; le plus haut possible. c&amp;#8217;est principalement ces braises qui chaufferons l&amp;#8217;eau, celle de dessous étant écrasée et privée&amp;nbsp;d&amp;#8217;oxygène.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si l&amp;#8217;intérieur du couvercle est propre vous pouvez même en &lt;strong&gt;placer dessus&lt;/strong&gt;, efficacité&amp;nbsp;garantie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Kazakhstan"></category><category term="feu"></category><category term="technique"></category><category term="steppes"></category></entry><entry><title>Prendre le bateau pour la Kazakhstan: une affaire bien compliquée</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/prendre-le-bateau-pour-la-kazakhstan-une-affaire-bien-compliqu%C3%A9e.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T13:29:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/prendre-le-bateau-pour-la-kazakhstan-une-affaire-bien-compliquée.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Afin de nous rendre à Aktau depuis Bakou, nous avons du prendre le bateau. Ceci peut sembler anodin et sans réel intérêt au prime abord, mais il s’agit là d’une réelle&amp;nbsp;aventure.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Afin de nous rendre à &lt;strong&gt;Aktau &lt;/strong&gt;depuis &lt;strong&gt;Bakou&lt;/strong&gt;, nous avons du prendre le bateau. Ceci peut sembler anodin et sans réel intérêt au prime abord, mais il s’agit là d’une réelle aventure.&lt;br/&gt;
Tout d’abord sachez qu’il n’y a &lt;strong&gt;pas de liaison régulière&lt;/strong&gt;. Les navires transportent essentiellement du fret et, en fonction de leur disponibilité et de l&amp;#8217;humeur du capitaine,  ils consentent de temps en temps à prendre à leur bord quelques passager. Vu qu’aucun départ n’est planifié, il nous a fallu &lt;strong&gt;attendre &lt;/strong&gt;pas moins de &lt;strong&gt;deux semaines&lt;/strong&gt; chez nos hôtes, à téléphoner quotidiennement à l’office de tourisme pour savoir si un navire était en partance le jour&amp;nbsp;même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lorsque soudain, un matin, l’annonce nous fut faite que des places pour des passagers étaient disponibles, tout est allé très vite. Nous avons remballé nos affaires et nous sommes rendus à l&amp;#8217;embarcadère. Celui-ci ne se trouve pas sur la belle esplanade en bord de mer comme on pourrait le croire (il y a là un beau bâtiment moderne que l’on pourrait prendre pour un embarcadère, mais ce n’est pas cela). Non, l&amp;#8217;embarcadère se trouve dans une &lt;strong&gt;zone portuaire qui ne respire pas le neuf&lt;/strong&gt; que vous atteignez en contournant la palissade au nord de la belle esplanade jusqu’à atteindre une petite ruelle débouchant sur une zone de stationnement proche de quelques restaurants. Là,  derrière une barrière gardée par &lt;strong&gt;des vigiles&lt;/strong&gt;, vous trouverez une petite &lt;strong&gt;guitoune en tôle&lt;/strong&gt; dans laquelle une femme d’une &lt;strong&gt;antipathie record &lt;/strong&gt;vous demandera de lui donner &lt;strong&gt;150 dollars&lt;/strong&gt; américains pour chaque ticket que vous souhaitez obtenir. C’est cher, nous avons bien &lt;strong&gt;essayer &lt;/strong&gt;de faire &lt;strong&gt;baisser le prix &lt;/strong&gt;mais avec un visa d&amp;#8217;un mois et un bateau toute les 2 semaines ils savent bien que vous êtes un peu &lt;strong&gt;pris à la gorge&lt;/strong&gt;. Evidement les locaux payent moitier moins chère en&amp;nbsp;moyenne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, une fois que vous avez votre ticket, vous devrez vous présenter devant une &lt;strong&gt;seconde guitoune&lt;/strong&gt; remplie d’agents de sécurité. Suivant ce qu’ils vous disent, il vous faudra peut-être patienter pendant une petite heure, le temps que le personnel chargé de l’immigration daigne bien s’occuper de vous. Lorsqu’enfin c’est votre tour, vous passez dans une &lt;strong&gt;troisième guitoune&lt;/strong&gt;, celle des services d’immigration. Sans fouiller nos sacs, ils ont conserve nos passeports pendant une quinzaine de minutes puis finalement nous avons été autorisé à monter à&amp;nbsp;bord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;navire est&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; vieux&lt;/strong&gt;, crasseux et malodorant, à l’image de cette zone portuaire. Visiblement tout et n&amp;#8217;importe quoi est chargé dans ce bateau. Camions, conteneurs, trains&amp;#8230; tant que ça rendre ils entassent! Un employé nous a accueilli sommairement et nous a &lt;strong&gt;pris nos passeports&lt;/strong&gt; en nous disant qu’ils nous seraient restitués à notre arrivée. Il nous remit ensuite les clés de notre cabine que nous devrons trouver par nous-même. Rien de bien difficile toutefois : seuls deux ponts sont dotés de cabines et les numéros sont inscrits sur les&amp;nbsp;portes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;cabine &lt;/strong&gt;etait &lt;strong&gt;exiguë&lt;/strong&gt;. Deux ensembles de deux couchettes superposées occupaient la majeure partie de l’espace. Une armoire permettait d’y entasser les bagages et ainsi gagner un peu d’espace. Les draps n&amp;#8217;étaient visiblement &lt;strong&gt;pas d’une propreté irréprochable&lt;/strong&gt; et nos prédécesseurs étaient apparemment fumeurs, à en juger par les cendres et les mégots qu’ils avaient laissé dans les lampes de chevet qu’ils avaient retourné et utilisé en guise de cendriers. Nous avions aussi un &lt;strong&gt;petit lavabo&lt;/strong&gt; avec une arrivée d&amp;#8217;eau fonctionnant. On a tout de même préféré &lt;strong&gt;filtrer l&amp;#8217;eau &lt;/strong&gt;avant de la consommer. Il y avait également une tablette fixée entre les couchettes et une &lt;strong&gt;prise électrique&lt;/strong&gt; un peu déglinguée mais &lt;strong&gt;fonctionnant&lt;/strong&gt;. Les toilettes étaient collectives, tout comme des cabines de douche qui ne semblaient pas&amp;nbsp;fonctionner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le navire dispose d’un &lt;strong&gt;réfectoire &lt;/strong&gt;ou l’on peut acheter quelques vivres mais c’est &lt;strong&gt;très cher&lt;/strong&gt; et les &lt;strong&gt;stocks &lt;/strong&gt;sont &lt;strong&gt;limités&lt;/strong&gt;. Étant donné que d&amp;#8217;après ce que nous ont rapporté certains voyageurs, il est arrivé que le bateau soit &lt;strong&gt;bloqué 3 jours&lt;/strong&gt; au mouillage à Aktau, période pendant laquelle le réfectoire est rapidement arrivé en rupture de stock, il est donc &lt;strong&gt;conseillé&lt;/strong&gt; d’&lt;strong&gt;apporter &lt;/strong&gt;quelques &lt;strong&gt;provisions&lt;/strong&gt; avant le&amp;nbsp;départ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans notre cas nous avons embarqué en tout &lt;strong&gt;début d&amp;#8217;après-mid&lt;/strong&gt; i et le bateau a commence à bouger vers 17h30. C’est en début de mâtiné, après une &lt;strong&gt;vingtaine d’heure&lt;/strong&gt; que nous arrivons en vue des cotes kazakhstanaises, mais le navire est resté au mouillage pendant de longues heures. Ce n’est que pendant la nuit, vers &lt;strong&gt;3 heure du matin&lt;/strong&gt;, qu’une femme est venue tambouriner à la porte de notre cabine pour nous annoncer que nous allions&amp;nbsp;débarquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous nous étonnons toujours aujourd’hui qu’aucun réel service de ferries n’ai été développé sur la Caspienne. Pour un tarif similaire (plutôt pas donné lorsque l’on sait qu’une traversé pour un piéton entre Le Havre et Portsmouth ne coûte que 20 euros), beaucoup de touristes en provenance de Géorgie seraient intéressés par une telle option avec ne serait-ce qu’un minimum de services, à savoir un personnel souriant et des draps propres&amp;#8230; mais visiblement le développement du tourisme en Azerbaidjan n’est pas une priorité. Cette solution reste néanmoins plus abordable que l’avion,&amp;nbsp;heureusement.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="bateau"></category><category term="transport"></category></entry><entry><title>Chiens de bergers: un danger potentiel</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/chiens-de-bergers-un-danger-potentiel.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T13:26:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/chiens-de-bergers-un-danger-potentiel.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dans les zones rurales, plus précisément  dans les vastes prairies de l’ouest de Bakou, les seuls habitants que vous croiserez seront des bergers. Il quittent généralement leur ferme à l’aube et parcourent quelques dizaines de kilomètres avec leur bétail avant de retourner chez eux à la nuit tombée. Souvent assez peu loquaces, ils sont la plupart du temps accompagnés de plusieurs chiens de belle&amp;nbsp;taille.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dans les zones rurales, plus précisément  dans &lt;strong&gt;les vastes prairies de l’ouest de Bakou&lt;/strong&gt;, les seuls habitants que vous croiserez seront des bergers. Il quittent généralement leur ferme à l’aube et parcourent quelques dizaines de kilomètres avec leur bétail avant de retourner chez eux à la nuit tombée. Souvent assez peu loquaces, ils sont la plupart du temps accompagnés de plusieurs chiens de belle taille. Ces&lt;strong&gt; molosses&lt;/strong&gt;, parfaitement dressés à surveiller le bétail, ont également le réflexe de foncer sur toute chose inhabituelle qui pourrait constituer une menace potentielle pour le bétail. En l&amp;#8217;occurrence, la menace potentielle à leur yeux, c’était&amp;nbsp;nous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compte tenu de la &lt;strong&gt;topologie &lt;/strong&gt;de cette région, les chiens nous voient &lt;strong&gt;arriver de très loin&lt;/strong&gt; et nous foncent dessus, enhardis par le &lt;strong&gt;phénomène de meute&lt;/strong&gt; qui les rend sans doutes plus &lt;strong&gt;agressifs&lt;/strong&gt; encore. Ne comptez pas sur le &lt;strong&gt;berger &lt;/strong&gt;pour les retenir. La plupart du temps il sera beaucoup&lt;strong&gt; trop loin &lt;/strong&gt;pour tenter quoique ce soit, et souvent il ne tentera rien du tout. &lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La technique de base consiste alors à ramasser une &lt;strong&gt;poignée de cailloux&lt;/strong&gt; et de les lancer sur les chiens. Vous n’avez pratiquement aucune chance de faire mouche, mais souvent cela suffit à les maintenir à distance. Le soucis, c’est que dans ces pâturages, il n’y a pas le moindre caillou. De l’herbe et de la boue constituent l’intégralité du sol. Avec un peu de chance vous pouvez tenter de leur lancer des mottes de terre, mais c’est loin d’être facile à collecter. Non, &lt;strong&gt;le plus efficace&lt;/strong&gt; est de disposer de &lt;strong&gt;bâtons&lt;/strong&gt;. Deux dans l’idéal, un dans chaque main. Vous en &lt;strong&gt;pointez un&lt;/strong&gt; vers le chiens qui semble le plus téméraire pour le tenir à distance et vous &lt;strong&gt;brandissez &lt;/strong&gt;le &lt;strong&gt;second&lt;/strong&gt;, l’air menaçant. S’il ne recule toujours pas, n’hésitez pas à &lt;strong&gt;frapper&lt;/strong&gt;. Le chien s’en remettra et il aura compris la leçon. Avec un peu de chance, si vous arrivez à en toucher un, les autres comprendront l’avertissement et conserveront leurs&amp;nbsp;distances.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="chien"></category><category term="danger"></category><category term="plaine"></category></entry><entry><title>La corruption en Azerbaïdjan ne concerne pas (trop) le voyageur</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/la-corruption-en-azerba%C3%AFdjan-ne-concerne-pas-trop-le-voyageur.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T13:23:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/la-corruption-en-azerbaïdjan-ne-concerne-pas-trop-le-voyageur.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Avant d’entrer dans ce pays tout le monde nous mettait en garde contre la corruption qui y régnait. Selon les expériences des personnes que nous avons rencontré, l’Azerbaïdjan était le paysle plus corrompu de tous les pays de l’ancien &lt;span class="caps"&gt;URSS&lt;/span&gt;. On nous l’a tellement rabâché qu’en entrant dans le pays, nous avions une légère appréhension. Pourtant nous n’avons pas été confronté à de problèmes&amp;nbsp;majeurs.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Avant d’entrer dans ce pays &lt;strong&gt;tout le monde&lt;/strong&gt; nous &lt;strong&gt;mettait en garde&lt;/strong&gt; contre la corruption qui y régnait. Selon les expériences des personnes que nous avons rencontré, l’Azerbaïdjan était le pays &lt;strong&gt;le plus corrompu&lt;/strong&gt; de tous les pays de l’ancien &lt;span class="caps"&gt;URSS&lt;/span&gt;. On nous l’a &lt;strong&gt;tellement rabâché&lt;/strong&gt; qu’en entrant dans le pays, nous avions une légère appréhension. Pourtant nous n’avons pas été confronté à de problèmes majeurs.&lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tout et pour tout, nous avons eu à faire à &lt;strong&gt;deux reprises&lt;/strong&gt; à des policiers. La &lt;strong&gt;première&lt;/strong&gt; fois, alors que nous marchions le long d’une route en sortant d’une petite ville, une voiture civile s’arrête à notre niveau et un policier en uniforme en sort. Pas particulièrement aimable, il demande à contrôler nos passeports. Nous obtempérons, non sans une certaine crainte, mais au final ce représentant des forces de l’ordre &lt;strong&gt;s’est montré très professionnel&lt;/strong&gt; et, dans la mesure où notre situation était en règle, il nous a restitué nos papiers sans histoires.&lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;seconde &lt;/strong&gt;fois, c’était à &lt;strong&gt;Bakou&lt;/strong&gt;. Alors que nous nous rendions à l’&lt;strong&gt;ambassade du Kazakhstan&lt;/strong&gt; pour demander quelques informations, les agents en poste devant l’établissement nous ont interpellé et demandé à contrôler nos passeports. L’un d’eux s’est mit en quête de son supérieur, nos passeports dans la main et répétant sans cesse “ &lt;strong&gt;problème, problème&lt;/strong&gt;”, sans bien entendu entrer dans les détails. Son collègue nous a alors demandé de &lt;strong&gt;vider nos poches&lt;/strong&gt; et c’est à contre-coeur que nous avons dû lui montrer nos &lt;strong&gt;devises étrangères&lt;/strong&gt;. L’&lt;strong&gt;appareil photo&lt;/strong&gt; que tenait Killian fit lui aussi l’objet de leur attention.&lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec le temps toutefois, et sans que nous n’ayons fait mine de vouloir &lt;strong&gt;leur donner le moindre sou&lt;/strong&gt;, nous avons fini par récupérer nos documents, expliquant calmement que nous faisions le tour du monde à pied et que nous voulions demander des informations au consul du Kazakhstan. Ils nous assurèrent ensuite qu’il était &lt;strong&gt;interdit d’entrer&lt;/strong&gt; dans l’ambassade avec &lt;strong&gt;les poches pleines&lt;/strong&gt; et nous demandèrent de &lt;strong&gt;laisser &lt;/strong&gt;tout notre &lt;strong&gt;fourbi&lt;/strong&gt; dans un &lt;strong&gt;casier déglingué&lt;/strong&gt; en précisant “&lt;strong&gt;pas problème, nous police&lt;/strong&gt;”. Flairant le traquenard, évidemment, &lt;strong&gt;nous avons refusé &lt;/strong&gt;et fait &lt;strong&gt;mine de renoncer&lt;/strong&gt; à demander audience auprès de l’ambassade. Les policiers se sont alors&lt;strong&gt; immédiatement rétracté&lt;/strong&gt; et invité à entrer dans l’enceinte de l’ambassade avec tout notre&amp;nbsp;équipement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A l’avenir, il serait sans doutes préférable de ne pas se présenter sur place avec  du matériel onéreux et des sommes d’argent trop facilement&amp;nbsp;accessibles&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="corruption"></category><category term="police"></category><category term="ussr"></category></entry><entry><title>Zone de tirs militaires près de Baku</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/zone-de-tirs-militaires-pr%C3%A8s-de-baku.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T13:16:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/zone-de-tirs-militaires-près-de-baku.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quelques jours avant d’arriver à Bakou, nous avons évoluer dans de vastes prairies vallonnées. Seuls quelques bergers vivaient là, dans des fermes très espacées les unes des autres. Après quelques jours de marches dans cet environnement, nous avons remarqué au sol une multitude de vieilles munitions militaires. Toute les types de munitions étaient représentés, du projectile de mitrailleuse au corps de roquette en passant par l’obus de&amp;nbsp;char.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quelques jours avant d’arriver à &lt;strong&gt;Bakou&lt;/strong&gt;, nous avons évoluer dans de vastes prairies vallonnées. Seuls quelques bergers vivaient là, dans des fermes très espacées les unes des autres. Après quelques jours de marches dans cet environnement, nous avons remarqué au sol une multitude de vieilles &lt;strong&gt;munitions militaires&lt;/strong&gt;. Toute les types de munitions étaient représentés, du &lt;strong&gt;projectile de mitrailleuse &lt;/strong&gt;au &lt;strong&gt;corps de roquette &lt;/strong&gt;en passant par l’&lt;strong&gt;obus &lt;/strong&gt;de&amp;nbsp;char.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes ces munitions étaient rouillées et visiblement anciennes, mais a la fin de cette zone nous  sommes arrives en vue de ce qui semblait être un camp militaire. Des &lt;strong&gt;détonations résonnaient&lt;/strong&gt; dans les collines en face de nous et de nombreuses débris de métal ainsi que des shrapnels jonchaient le sol au cote des vieilles&amp;nbsp;munitions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous pouvions aussi distinguer assez clairement des cratères alignes. Nous étions visiblement sur une &lt;strong&gt;zone de tirs militaire&lt;/strong&gt; est pensions que nous n’allons pas pouvoir coupé à un &lt;strong&gt;contrôle poussé&lt;/strong&gt; mais il &lt;strong&gt;n’en fut rien&lt;/strong&gt;. Evidement aucune barrière ne semblait délimiter cette zone et nous n’avons jamais vraiment su a quel moment nous en étions entrés ou&amp;nbsp;sortis&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="armée"></category><category term="militaire"></category><category term="danger"></category></entry><entry><title>Azerbaidjan: Longer le Caucase, une opération très aquatique…</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/azerbaidjan-longer-le-caucase-une-op%C3%A9ration-tr%C3%A8s-aquatique.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T12:59:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/azerbaidjan-longer-le-caucase-une-opération-très-aquatique.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Si vous longez le Caucase vous constaterez qu’énormément de torrentsdescendent des montagnes. Bien que nous soyons passé dans cette région à la fin de l’hiver, nous avons pu voir que déjà la plupart des cours d’eau étaient difficilement franchissable à pied. Cela nous laisse supposer qu’à la fonte des neige cette éventualité n’est tout bonnement plus&amp;nbsp;envisageable.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Si vous longez le Caucase vous constaterez qu’&lt;strong&gt;énormément de &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;torrents&lt;/strong&gt; descendent des montagnes. Bien que nous soyons passé dans cette région à la fin de l’hiver, nous avons pu voir que déjà la plupart des cours d’eau étaient difficilement franchissable à pied. Cela nous laisse supposer qu’à la fonte des neige cette éventualité n’est tout bonnement plus&amp;nbsp;envisageable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que ce ne soit pas une perspective bien réjouissante, nous avons du nous résoudre à ne pas trop nous éloigner de &lt;strong&gt;la route principale&lt;/strong&gt; qui a le principal intérêt de franchir tous ces cours d’eau sur des &lt;strong&gt;ponts&lt;/strong&gt;. La plupart des routes secondaires qui semblent traverser les cours d’eau plus en amont ou plus en aval le font souvent qu’en permettant aux véhicules de rouler directement dans l’eau. Nous avons aussi été face à des ponts ou des &lt;strong&gt;passerelles&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; détruites&lt;/strong&gt; qu’il aurait été dangereux&amp;nbsp;d&amp;#8217;emprunter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La meilleure solution que nous ayons trouver pour éviter de marcher sur les routes a été de nous &lt;strong&gt;éloigner&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; franchement du Caucase&lt;/strong&gt; et d’aller évoluer dans la petite chaîne de colline plus au sud. Cette région est tout à fait plaisante car majoritairement rurale et la vue sur le Caucase dont on dispose depuis les sommets de ces collines est tout bonnement&amp;nbsp;magnifique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100224-TEMP3364.jpg" style="height:379px; line-height:20.8px; margin-bottom:10px; margin-top:10px; width:570px"/&gt;&lt;br/&gt;
Il existe néanmoins quelques cours d’eau majeurs qui traversent ces montagnes selon un axe nord-sud. Les ponts ici sont rares et les emprunter peut impliquer des détours de plusieurs dizaines de kilomètres. Toutefois, avec un peu de chance, un paysan avec une charrette tirée par un cheval peut vous permettre de traverser en montant sur son véhicule. La sensation de sécurité lors de cette traversé improvisée n’est pas sensationnelle, mais cela procure des&amp;nbsp;souvenirs&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="rivière"></category><category term="caucase"></category></entry><entry><title>Retirer des devises en Azerbaidjan</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/retirer-des-devises-en-azerbaidjan.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T12:39:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/retirer-des-devises-en-azerbaidjan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nous avons pu, à cause de nos va-et-viens consulaires, expérimenter les deux postes frontièresentre la Géorgie et l’Azerbaïdjan. La principale chose que l’on constate est qu’il est très difficile d’obtenir des devises azerbaïdjanaises sur place. Aucun distributeur n’est disponible au niveau de la&amp;nbsp;frontière.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nous avons pu, à cause de nos va-et-viens consulaires, expérimenter les d &lt;strong&gt;eux postes frontières&lt;/strong&gt; entre la Géorgie et l’Azerbaïdjan. La principale chose que l’on constate est qu’il est très difficile d’obtenir des devises azerbaïdjanaises sur place. &lt;strong&gt;Aucun distributeur&lt;/strong&gt; n’est disponible au niveau de la frontière. &lt;br/&gt;
Des locaux tenteront de vous vendre des manat (devises azerbaïdjanaises) à &lt;strong&gt;des taux sans doute prohibitifs&lt;/strong&gt;. Nous avons refusé, mais cela peut constituer un bon moyen d’obtenir de l’argent local sans se lancer dans une chasse aux distributeurs. A vous de voir. &lt;br/&gt;
Vous pouvez tenter dans les premières villes après la frontière, comme Bələkən, mais les rares distributeurs que nous avons trouvé ne &lt;strong&gt;fonctionnaient pas avec les cartes étrangères&lt;/strong&gt;. Les seules banques susceptible de nous fournir des manat, nous les avons trouvé à Bakou. &lt;br/&gt;
Retirer des devises azerbaïdjanaises à Tbilissi (Géorgie) doit être dans le domaine du possible. Il existe une “Banque d’Azerbaïdjan” à deux pas de la place de la liberté (თავისუფლების მოედანი,&lt;em&gt;Tavisuplebis moedani&lt;/em&gt;). Nous n’avons toutefois pas expérimenté cette&amp;nbsp;solution.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Azerbaïdjan"></category><category term="dab"></category><category term="retrait"></category><category term="argent"></category></entry><entry><title>La vaccination en Géorgie: calendrier soviétique</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/la-vaccination-en-g%C3%A9orgie-calendrier-sovi%C3%A9tique.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T12:32:00+01:00</published><updated>2015-02-08T15:33:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/la-vaccination-en-géorgie-calendrier-soviétique.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nous avons dû effectuer des rappels de vaccins à Tbilissi, notamment pour le vaccin antirabique et hépatite A. L’opération s’est avéré assez complexe. Nous avons d’abords pris contact avec l’ambassade de France à Tbilissi qui nous a invité à prendre contact avec un organisme nommé “Médiclub”. Nous nous sommes rendu à l’adresse indiqué, mais Médiclub été en plein&amp;nbsp;déménagement.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nous avons dû effectuer des &lt;strong&gt;rappels de vaccins&lt;/strong&gt; à &lt;strong&gt;Tbilissi&lt;/strong&gt;, notamment pour le vaccin &lt;strong&gt;antirabique &lt;/strong&gt;et&lt;strong&gt; hépatite A&lt;/strong&gt;. L’opération s’est avéré assez &lt;strong&gt;complexe&lt;/strong&gt;. Nous avons d’abords pris contact avec l’&lt;strong&gt;ambassade de France&lt;/strong&gt; à Tbilissi qui nous a invité à prendre contact avec un organisme nommé “&lt;strong&gt;Médiclub&lt;/strong&gt;”. Nous nous sommes rendu à l’adresse indiqué, mais Médiclub été en plein &lt;strong&gt;déménagement&lt;/strong&gt;. Nous avons ensuite démarché une &lt;strong&gt;clinique privé&lt;/strong&gt;, mais nous avons été confronté à un &lt;strong&gt;nouveau problème&lt;/strong&gt;. Le &lt;strong&gt;médecin &lt;/strong&gt;nous &lt;strong&gt;disait&lt;/strong&gt; qu&amp;#8217;&lt;strong&gt;aucun&lt;/strong&gt; rappel anti-rabique n&amp;#8217;était &lt;strong&gt;nécessaire&lt;/strong&gt;.  Après avoir &lt;strong&gt;insisté &lt;/strong&gt;il était d’accord pour nous faire l’injection mais &lt;strong&gt;refusait &lt;/strong&gt;d’apposer son &lt;strong&gt;tampon&lt;/strong&gt; sur le &lt;strong&gt;carnet de vaccination&lt;/strong&gt;, ce qui aurait pu poser problème plus tard lors d’un second rappel. Nous n’avons donc écrit à l&amp;#8217;&lt;strong&gt;institut pasteur&lt;/strong&gt; pour comprendre ce malentendu et voici la réponse que nous avons obtenu:&lt;br/&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&amp;#8221; &lt;/em&gt;En France la vaccination anti-rabique pré-exposition comporte 3 doses sur 21 à 28 jours avec une injection de rappel 1 an plus tard, puis tous les 5 ans. En France, nous considérons que l&amp;#8217;injection de rappel à 1 an permet d&amp;#8217;assurer une immunisation optimale. Cette injection ne fait pas partie du calendrier vaccinal anti-rabique de certains pays. Dans la mesure du possible essayez de la faire avec un vaccin reconnu par l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;OMS&lt;/span&gt;. Celui que nous utilisons est un vaccin à virus tués produit sur cultures cellulaires &lt;span class="caps"&gt;VERO&lt;/span&gt;. Son nom en France est le vaccin rabique Pasteur. Il est produit sous licence dans de nombreux pays et son nom le plus commun est &lt;span class="caps"&gt;VERORAB&lt;/span&gt;. La dose est de 0,5ml. Dans la mesure où votre séjour ne fait que débuter dans les pays de l&amp;#8217;ex-&lt;span class="caps"&gt;URSS&lt;/span&gt;, votre difficulté à trouver ce vaccin va persister pendant plusieurs semaines. A défaut de pouvoir faire le vaccin cité ci-dessus, vous pouvez toujours effectuer un vaccin russe qui renforcera votre immunité.&lt;br/&gt;
Quoiqu&amp;#8217;il en soit, quelque soit votre décision, face à une morsure ou griffure, vous n&amp;#8217;aurez jamais besoin de sérothérapie (immunoglobulines) en plus de la vaccination post-exposition qui sera, elle, toujours indiquée&lt;em&gt;. &lt;/em&gt;&amp;#8220;&lt;br/&gt;
 
&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;il semblerait donc que &lt;strong&gt;certain vaccins&lt;/strong&gt;, comme celui contre la rage &lt;strong&gt;, &lt;/strong&gt;distribués dans les pays de l’ancien &lt;strong&gt;union soviétique &lt;/strong&gt;sont &lt;strong&gt;différents &lt;/strong&gt;de ceux que l’on obtient en Europe.&lt;br/&gt;
Au Final après un second entretiens avec la vice-consule nous avons pu &lt;strong&gt;récupérer &lt;/strong&gt;la&lt;strong&gt; nouvelle adresse&lt;/strong&gt; du &amp;#8220;&lt;strong&gt;médiclub&lt;/strong&gt;&amp;#8221; qui était la&amp;nbsp;suivante: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;         MediClubGeorgia Co Ltd.&lt;br/&gt;
            5 Chavchavadze Avenue.&lt;br/&gt;
            Tbilisi 0179, Georgia&lt;br/&gt;
            Call Centre: *1991&lt;br/&gt;
            Phone: (+995 32) 25 19 91&lt;br/&gt;
            Fax: (+995 32) 25 09 11&lt;br/&gt;
            Mob: (+995 99) 26 19&amp;nbsp;91&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;possédait &lt;/strong&gt;bien le Vaccin &lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;VERORAB&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt;ainsi que le vaccin pour l&amp;#8217;hépatite A  &amp;#8220;&lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8216;&lt;span class="caps"&gt;HAVRIX&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#8221; Cependant ce dernier était &lt;strong&gt;très chère&lt;/strong&gt; 170 &lt;span class="caps"&gt;GEL&lt;/span&gt; à l&amp;#8217;époque environ &lt;strong&gt;80 euros&lt;/strong&gt;. Alors qu&amp;#8217;il coute &lt;strong&gt;40 euros&lt;/strong&gt; en France et lors d&amp;#8217;un second rappel au &lt;strong&gt;Kazakhstan &lt;/strong&gt;je l&amp;#8217;avais eu  ce même vaccin &lt;strong&gt;encore moins chère&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Géorgie"></category><category term="vaccins"></category><category term="russe"></category><category term="soviétique"></category></entry><entry><title>Démarches Consulaires: Turquie</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/d%C3%A9marches-consulaires-turquie.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T12:24:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/démarches-consulaires-turquie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour notre traversée de la Turquie nous n&amp;#8217;avons pas eu besoin de visa. En effet, les ressortissants français munis d&amp;#8217;un passeport en cours de validité peuvent séjourner gratuitement 90 jours sur le territoire&amp;nbsp;turc.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pour notre traversée de la Turquie nous n&amp;#8217;avons pas eu besoin de visa. En effet, les ressortissants français munis d&amp;#8217;un passeport en cours de validité peuvent séjourner gratuitement 90 jours sur le territoire&amp;nbsp;turc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le renouvellement de ce titre de séjour de trois mois est possible, parait-il, mais il nécessite une série de démarches compliquées et onéreuses auprès des services de polices spécialement affectés aux contrôle de l&amp;#8217;immigration. Après une journée à passer de bureau en bureau dans les bâtiments officiels d&amp;#8217;Ankara, nous en sommes arrivés à la conclusion qu&amp;#8217;il était sans doutes moins cher, plus simple et plus rapide d&amp;#8217;effectuer un aller-retour jusqu&amp;#8217;à la frontière d&amp;#8217;un pays voisine (la Bulgarie, la Grèce et la Géorgie ne réclamant pas de visa pour les ressortissants français, ce sont donc les destinations privilégiées pour effectuer ce genre de&amp;nbsp;procédures.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les personnes qui souhaitent séjourner plus longtemps en Turquie, il existe vraisemblablement des visas permettant de faire de études ou de travailler dans ce pays, mais n&amp;#8217;ayant pas eu à demander ces titres de séjour, nous n&amp;#8217;avons pas d&amp;#8217;informations vérifiées à publier ici concernant ces&amp;nbsp;visas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;ATTENTION&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;: une nouvelle loi est entrée en vigueur en 2012. Dorénavant après avoir séjourné 3 mois sur le territoire truc il faut attendre 3 mois pour pouvoir bénéficier d’un autre titre de séjour de 3 mois. La solution de faire des aller-retours n’est donc plus&amp;nbsp;possible. &lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Turquie"></category><category term="visas"></category></entry><entry><title>Démarches Consulaires: Géorgie</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/d%C3%A9marches-consulaires-g%C3%A9orgie.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-06T12:22:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-06:/infosastuce/démarches-consulaires-géorgie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour notre traversée de la Géorgie nous n&amp;#8217;avons pas eu besoin de visa. En effet depuisMars 2009 la législation s&amp;#8217;est grandement&amp;nbsp;assoupli.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pour notre traversée de la Géorgie nous n&amp;#8217;avons &lt;strong&gt;pas &lt;/strong&gt;eu besoin &lt;strong&gt;de visa&lt;/strong&gt;. En effet depuis &lt;strong&gt;Mars 2009&lt;/strong&gt; la législation s&amp;#8217;est grandement &lt;strong&gt;assoupli&lt;/strong&gt;. Désormais les ressortissants &lt;strong&gt;français&lt;/strong&gt;, ainsi que la &lt;strong&gt;majorité &lt;/strong&gt;des autres &lt;strong&gt;nationalités &lt;/strong&gt;à quelques rares exceptions près, peuvent munis d&amp;#8217;un &lt;strong&gt;passeport &lt;/strong&gt;en cours de &lt;strong&gt;validité&lt;/strong&gt;, voire même d&amp;#8217;une &lt;strong&gt;simple carte d&amp;#8217;identité&lt;/strong&gt; ( d&amp;#8217;après ce qu&amp;#8217;on nous a dit ) &lt;strong&gt;séjourner &lt;/strong&gt;gratuitement&lt;strong&gt; 360 jours&lt;/strong&gt; sur le territoire Géorgien. Il suffit de se présenter à n&amp;#8217;importe quel poste frontière (a l&amp;#8217;exception évidement de ceux avec la Russie) avec votre passeport et moyennant &lt;strong&gt;un petit tampon&lt;/strong&gt; totalement &lt;strong&gt;gratuit &lt;/strong&gt;vous serez libre de partir à la découverte ce merveilleux&amp;nbsp;pays.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Géorgie"></category><category term="facile"></category><category term="visas"></category></entry><entry><title>l’eau potable en Géorgie</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/leau-potable-en-g%C3%A9orgie.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T15:46:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/leau-potable-en-géorgie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La qualité de l&amp;#8217;eau dans les villes géorgiennes n&amp;#8217;estpas exceptionnel mais pas catastrophique non plus à l&amp;#8217;exception peut être de Batumi ou nous vousdéconseillons vivement de voir l&amp;#8217;eau du robinet. Quand nous étions dans cette ville, ils avait fait des travaux sur les canalisations et nous avions vu lesévacuations d&amp;#8217;eaux usées côtoyer de très près lesarrivés&amp;nbsp;d&amp;#8217;eaux.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La qualité de l&amp;#8217;eau dans les villes géorgiennes n&amp;#8217;est &lt;strong&gt;pas exceptionnel&lt;/strong&gt; mais &lt;strong&gt;pas&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; catastrophique&lt;/strong&gt; non plus à l&amp;#8217;exception peut être de &lt;strong&gt;Batumi &lt;/strong&gt;ou nous vous &lt;strong&gt;déconseillons&lt;/strong&gt; vivement de voir l&amp;#8217;&lt;strong&gt;eau du robinet&lt;/strong&gt;. Quand nous étions dans cette ville, ils avait fait des travaux sur les canalisations et nous avions vu les &lt;strong&gt;évacuations &lt;/strong&gt;d&amp;#8217;eaux usées &lt;strong&gt;côtoyer &lt;/strong&gt;de très près les &lt;strong&gt;arrivés &lt;/strong&gt;d&amp;#8217;eaux. Les deux dans des tuyaux assez vétustes et donc probablement percés par endroits. Les doutes quand aux origines des &lt;strong&gt;maux d&amp;#8217;estomac récurant&lt;/strong&gt; pendant notre séjour se sont dès lors dissipés.&lt;br/&gt;
 &lt;br/&gt;
A &lt;strong&gt;Tbilissi &lt;/strong&gt;par contre nous avons &lt;strong&gt;bu régulièrement&lt;/strong&gt; l&amp;#8217;eau du &lt;strong&gt;robinet &lt;/strong&gt;ainsi que celle des petites &lt;strong&gt;fontaines publiques&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;sans&lt;/strong&gt; gros &lt;strong&gt;soucis &lt;/strong&gt;majeurs. Cependant nous avons quand même eu des retours de &lt;strong&gt;touristes&lt;/strong&gt; qui n&amp;#8217;avait &lt;strong&gt;pas bien supporter&lt;/strong&gt; l&amp;#8217;eau de la&amp;nbsp;capitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ce qui est de la qualité de l&amp;#8217;eau dans les &lt;strong&gt;villages&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;villes moyennes,&lt;/strong&gt; étant donné qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;y a &lt;strong&gt;pas de tout à l&amp;#8217;égout&lt;/strong&gt; et que l&amp;#8217;&lt;strong&gt;eau &lt;/strong&gt;est en généralement &lt;strong&gt;captée &lt;/strong&gt;pas loin dans les montagnes environnantes, elle est souvent &lt;strong&gt;très bonne&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Géorgie"></category><category term="eau"></category></entry><entry><title>l’autostop en Géorgie: attention aux mariages</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/lautostop-en-g%C3%A9orgie-attention-aux-mariages.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T15:39:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/lautostop-en-géorgie-attention-aux-mariages.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A quelques reprises nous avons du effectuer quelques aller-retour en auto-stop. Ces quelques épisodes nous ont confronté à un phénomène culturel assez étrange et&amp;nbsp;dangereux.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A quelques reprises nous avons du effectuer quelques aller-retour en auto-stop. Ces quelques épisodes nous ont confronté à un phénomène culturel assez étrange et&amp;nbsp;dangereux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lorsque les beaux jours reviennent et que les &lt;strong&gt;mariages &lt;/strong&gt;deviennent de plus en plus fréquent, il est assez courant que les célébrations se fassent dans des petites villes ou villages où vivent la famille. Les invités proviennent alors de tout le pays pour assister aux festivités qui peuvent durer plusieurs jours. Si l&amp;#8217;occasion se présente, les gens qui se rendront à un mariage ne manqueront pas de vous proposer de vous joindre à eux pour prendre part à la fête en tant qu&amp;#8217;invité&amp;nbsp;surprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20100416-TEMP3888.jpg" style="float:left; height:320px; line-height:20.7999992370605px; margin:0px 10px; width:213px"/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le principal problème réside dans l’habitude qu’on ces invités, plus spécialement les jeunes, à improviser des &lt;strong&gt;courses de voiture&lt;/strong&gt; entre la ville d’où ils partent et l’endroit où ils se rendent. Les exemples de conduite dangereuse se succèdent : dépassement par la droite, queues de poisson, excès de vitesse&amp;#8230; Aucune règle de conduite ne semble respectée. Il arrive d’ailleurs que ces chauffards aient entre leurs mains des voitures puissantes et relativement récentes, mais les &lt;strong&gt;routes &lt;/strong&gt;géorgiennes sont très souvent dans un état &lt;strong&gt;délabré &lt;/strong&gt;et les véhicules en circulation dans les régions rurales ne passeraient pas le moindre contrôle technique en&amp;nbsp;Europe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nous parait évident que ce type de comportement est des plus &lt;strong&gt;dangereux&lt;/strong&gt;, mais pour ces conducteurs ils s’agit juste d’une activité ludique. Si les bolides en course croisent une voiture de &lt;strong&gt;police &lt;/strong&gt;une course &lt;strong&gt;poursuite&lt;/strong&gt; s&amp;#8217;engage alors mais bien souvent la supériorité en puissance de leurs voitures, leur permettent de &lt;strong&gt;distancer&lt;/strong&gt; sans encombre, une police qui ne semble de toute manière&lt;strong&gt; pas &lt;/strong&gt;très &lt;strong&gt;résolue &lt;/strong&gt;à les &lt;strong&gt;arrêter &lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faites attention donc lorsque vous faites de l&amp;#8217;auto-stop. Vérifiez que la personne qui accepte de vous prendre ne voyage pas en &lt;strong&gt;convoie&lt;/strong&gt;, et si c’est le cas, essayez de demander s’ils vont à un mariage. Si c’est toujours le cas, essayer d’exprimer clairement votre souhait de &lt;strong&gt;ne pas&lt;/strong&gt; être &lt;strong&gt;embarquer &lt;/strong&gt;dans ce type de course. Il n’est cependant absolument pas certain que votre requête soit prise en compte car il semble qu’il y ai dans ces courses une notion de défi, un besoin d’affirmer sa virilité ou quelque-chose du&amp;nbsp;genre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les autres passagers de la voiture vous assureront que leur chauffeur est une excellent pilote et ne manqueront pas une occasion de narguer l’équipage de la voiture adverse lorsqu’ils rouleront côte à côte. Nous sommes monté à deux reprises dans des véhicules dont les conducteurs s&amp;#8217;adonnèrent à ce genre d’activité. Aux &lt;strong&gt;deux reprises &lt;/strong&gt;nous avons réellement &lt;strong&gt;craint pour notre vie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Géorgie"></category><category term="autostop"></category><category term="comportement"></category></entry><entry><title>La Géorgie: boire où ne pas boire?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/la-g%C3%A9orgie-boire-o%C3%B9-ne-pas-boire.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T15:26:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/la-géorgie-boire-où-ne-pas-boire.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La tradition de la table est au coeur de la société géorgienne et la consommation d&amp;#8217;alcool est elle même au coeur de cette tradition. Dès lors si vous voyager de village en village, au plus près de gens vous serez forcément amener à découvrir le &amp;#8220;Gaoumardjos&amp;#8221; cette tradition du toast qui accompagne chaque repas, chaque&amp;nbsp;invitation.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La tradition de la &lt;strong&gt;table &lt;/strong&gt;est au &lt;strong&gt;coeur &lt;/strong&gt;de la &lt;strong&gt;société géorgienne&lt;/strong&gt; et la consommation d&amp;#8217;&lt;strong&gt;alcool&lt;/strong&gt; est elle même au &lt;strong&gt;coeur &lt;/strong&gt;de cette &lt;strong&gt;tradition&lt;/strong&gt;. Dès lors si vous voyager de village en village, au plus près de gens vous serez forcément amener à découvrir le &amp;#8220;&lt;strong&gt;Gaoumardjos&lt;/strong&gt;&amp;#8221; cette tradition du toast qui accompagne chaque repas, chaque&amp;nbsp;invitation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sachez qu&amp;#8217;il très &lt;strong&gt;difficile &lt;/strong&gt;voir impossible de &lt;strong&gt;refuser &lt;/strong&gt;de se faire &lt;strong&gt;servir à boire&lt;/strong&gt;. L&amp;#8217;&lt;strong&gt;astuce&lt;/strong&gt; consiste à &lt;strong&gt;accepter &lt;/strong&gt;le verre, de &lt;strong&gt;participer &lt;/strong&gt;au toast et au moment fatidique là où tout bon géorgien finira son verre cul-sec de se contenter de &lt;strong&gt;tremper ses lèvres&lt;/strong&gt; dans la boisson. Personne ne serra dupe mais vous aurez jouer le jeu et cela satisfera amplement vos&amp;nbsp;hôtes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20090926-TEMP1398.jpg" style="float:left; height:320px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:213px"/&gt;Cependant si tout comme nous vous vous adonnez pleinement à ce pan de la culture géorgienne vous finirez un nombre incalculable de fois totalement bourré. Dès lors des &lt;strong&gt;règles de prudences&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; générales&lt;/strong&gt; s&amp;#8217;impose car comme  en France, le &lt;strong&gt;comportement&lt;/strong&gt; de certaines personnes peut changer du tout au tout lorsqu&amp;#8217;ils sont &lt;strong&gt;ivres&lt;/strong&gt;. Il est très &lt;strong&gt;inconfortable&lt;/strong&gt;, de se trouver dans une situation ou votre &lt;strong&gt;hôte &lt;/strong&gt;d&amp;#8217;un soir devient &lt;strong&gt;vindicatif&lt;/strong&gt;, balbutiant des phrase imprécises en s&amp;#8217;&lt;strong&gt;énervant &lt;/strong&gt;d&amp;#8217;avantage en se rendant compte que vous ne le comprenez&amp;nbsp;pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons été confronté à cette situation et, de manière générale, nous acceptons volontiers les invitations à boire une bouteille de tchatcha si les hôtes sont plusieurs et &lt;strong&gt;entourés &lt;/strong&gt;de leur &lt;strong&gt;famille&lt;/strong&gt;. Les &lt;strong&gt;femmes &lt;/strong&gt;consomment peu ou pas d&amp;#8217;alcool et sont capable de &lt;strong&gt;raisonner &lt;/strong&gt;leur &lt;strong&gt;maris &lt;/strong&gt;en cas de débordement.  Il convient toutefois de &lt;strong&gt;tempérer &lt;/strong&gt;cette &lt;strong&gt;mise en garde&lt;/strong&gt;. En effet, en près d&amp;#8217;&lt;strong&gt;un an&lt;/strong&gt; passe dans ce pays, nous n&amp;#8217;avons été dans cette situation désagréable qu&amp;#8217;&lt;strong&gt;une seule fois&lt;/strong&gt; et, parallèlement, nous avons fini de &lt;strong&gt;nombreuses soirées&lt;/strong&gt; totalement ivre, dans une ambiance &lt;strong&gt;bon-enfant &lt;/strong&gt;et festive. L&amp;#8217;&lt;strong&gt;étranger &lt;/strong&gt;a, dans tout le pays, une image d&amp;#8217;idole et les gens se feront un plaisir de vous accueillir, pour le peu que vous connaissiez deux ou trois mots de géorgien, à commencer par le fameux &amp;#8220;gaoumardjos&amp;#8221; qui clôture solennellement chacun innombrable toasts portes pendant les&amp;nbsp;repas.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Géorgie"></category><category term="alcool"></category><category term="risque"></category><category term="comportement"></category></entry><entry><title>Où trouver internet en Turquie?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/o%C3%B9-trouver-internet-en-turquie.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T15:15:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/où-trouver-internet-en-turquie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En Turquie, les moyens d&amp;#8217;accéder à internet ne sont pas toujours très facile à dénicher. Il arrive cependant que la grande toile soit présente dans des villages où, aux premiers abords nous n&amp;#8217;aurions pas espérer la trouver. Voici donc quelques endroit où vous pouvez&amp;nbsp;chercher.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En Turquie, les moyens d&amp;#8217;accéder à &lt;strong&gt;internet &lt;/strong&gt;ne sont pas toujours très facile à dénicher. Il arrive cependant que la grande toile soit présente dans des villages où, aux premiers abords nous n&amp;#8217;aurions pas espérer la trouver. Voici donc quelques endroit où vous pouvez&amp;nbsp;chercher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20081206-IMGP5452.JPG" style="float:left; height:214px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:319px"/&gt;Internet clubs&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;: c&amp;#8217;est ce à quoi on pense aux premiers abords, mais on a tendance à rapidement s&amp;#8217;orienter vers d&amp;#8217;autres solutions après avoir traverser un village, ne voyant à priori aucune enseigne de cyber café dans les environs. Or, là aussi, il convient d&amp;#8217;insister et d&amp;#8217;engager la &lt;strong&gt;conversation &lt;/strong&gt;avec le premier venu, surtout s&amp;#8217;il est &lt;strong&gt;jeune&lt;/strong&gt;. Les salutation de bases suivies de la phrase « Burda internet varma ? » ( Y a-t-il internet ici ? ) suffira à vous faire aiguiller vers un petit cyber café complètement &lt;strong&gt;caché &lt;/strong&gt;dans un ancien appartement réaménagé où tous les gamins du village se rassemblent pendant leur temps libre pour jouer à des jeux de guerre. Le &lt;strong&gt;tarif &lt;/strong&gt;varie un peu d&amp;#8217;un club internet à l&amp;#8217;autre, mais cela tourne aux alentour d&amp;#8217;&lt;strong&gt;un &lt;span class="caps"&gt;YTL&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; de&amp;nbsp;l&amp;#8217;heure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Les mairies&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;: Les mairies (« belediye » en turc) sont des établissement présent dans pratiquement tous les villages de Turquie. Il arrive parfois que ces établissements soient connectés à internet et, même si l&amp;#8217;accès n&amp;#8217;est &lt;strong&gt;pas disponible&lt;/strong&gt; pour le grand public, vous pouvez, avec un peu de chance et de &lt;strong&gt;tchatche&lt;/strong&gt;, obtenir l&amp;#8217;autorisation de consulter vos mails sous l&amp;#8217;œil vigilant d&amp;#8217;un&amp;nbsp;responsable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Les écoles&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;: Pratiquement chaque village dispose d&amp;#8217;une école (« Okul » en turc) de taille correcte où quelques centaines d&amp;#8217;écoliers se rendent quotidiennement. Or, depuis quelques années le gouvernement turc a débloqué des fonds pour équiper certains de ces établissement d&amp;#8217;une salle informatique équipée d&amp;#8217;internet. Bien entendu, ce matériel est destiné aux cours et n&amp;#8217;est &lt;strong&gt;pas accessible&lt;/strong&gt; au grand public, mais en vous présentant et en &lt;strong&gt;expliquant &lt;/strong&gt;votre requête, il devrait être possible d&amp;#8217;obtenir une autorisation exceptionnelle d&amp;#8217;accéder à internet. La &lt;strong&gt;connexion &lt;/strong&gt;sera sans doute &lt;strong&gt;censuré &lt;/strong&gt;et vous ne pourrez peut-être pas accéder à certain site de messagerie. Pour contourner ce  problème il existe un logiciel nommé &amp;#8220;Ultrasurf&amp;#8221; qui permet de &lt;strong&gt;contourner &lt;/strong&gt;ce blocage. Il existe un autre problème: les &lt;strong&gt;claviers&lt;/strong&gt;, contrairement à ceux qu&amp;#8217;on trouve dans tout le pays, ils sont &lt;strong&gt;spécifique &lt;/strong&gt;au Turc et sont très &lt;strong&gt;eloigné &lt;/strong&gt;du clavier standard &lt;strong&gt;Qwerty&lt;/strong&gt;. Il devient alors très fastidieux de taper de long texte. Il existe une solution là aussi, elle consiste à &lt;strong&gt;changer &lt;/strong&gt;la langue du clavier dans &lt;strong&gt;windows&lt;/strong&gt;, mais il vous faudra alors connaitre votre clavier français par&amp;nbsp;cœur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20090122-IMGP6476.JPG" style="float:right; height:214px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:320px"/&gt;Les maisons de la culture&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;: Il arrive, parfois, que les municipalités aient financé des maisons de la culture (« kültür evi » en turc) dans lesquelles ont été installés des parcs informatiques comparables à ceux des écoles avec les &lt;strong&gt;problèmes &lt;/strong&gt;que ceux cités &lt;strong&gt;ci-dessus&lt;/strong&gt;. L&amp;#8217;utilisation de ces ordinateurs sont gratuit et suivant le taux de fréquentation du lieu il est possible d&amp;#8217;y passer &lt;strong&gt;plusieurs heures&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Le Wifi&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;: dans les grandes villes principalement, Il est possible de trouver des connexions wifi dans grands les &lt;strong&gt;hôtels &lt;/strong&gt;ou certains &lt;strong&gt;cafés&lt;/strong&gt;. Il arrive que cette connexion soit &lt;strong&gt;non sécurisée&lt;/strong&gt; auquel cas vous pouvez en jouir comme bon vous semble. Dans le cas contraire vous pouvez &lt;strong&gt;demander &lt;/strong&gt;aimablement le mot de passe ou &lt;strong&gt;commander &lt;/strong&gt;un petit truc dans le cas d&amp;#8217;un café. Un programme permettant de &lt;strong&gt;télécharger &lt;/strong&gt;vos mails et les consulter « &lt;strong&gt;hors ligne&lt;/strong&gt; » peut s&amp;#8217;avérer être très pratique dans le cas où votre spot Wifi n&amp;#8217;est pas dès plus&amp;nbsp;confortable.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Turquie"></category><category term="internet"></category><category term="ville"></category><category term="turquie"></category></entry><entry><title>L’armée et la gendarmerie truc: rencontres parfois à hautes tensions</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/larm%C3%A9e-et-la-gendarmerie-truc-rencontres-parfois-%C3%A0-hautes-tensions.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T14:58:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/larmée-et-la-gendarmerie-truc-rencontres-parfois-à-hautes-tensions.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Difficile de faire la différence entre l&amp;#8217;armée et les gendarmes en Turquie. Ils n&amp;#8217;est d&amp;#8217;ailleurs pas possible de traverser ce pays sans les rencontrer. Ils sont partout. Présentés comme les gardiens de la laïcité et de la démocratie, ils seraient le rempart contre le fondamentalisme religieux de la Turquie. Cette réputation les rend populaires auprès des gens et ceux-ci n&amp;#8217;hésitent par à contacter les autorités locales lorsque quelques choses d&amp;#8217;inhabituel est en train de se passer (comme par exemple un groupe de touristes traversant leur&amp;nbsp;village).&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Difficile de faire la différence entre l&amp;#8217;armée et les gendarmes en Turquie. Ils n&amp;#8217;est d&amp;#8217;ailleurs pas possible de traverser ce pays sans les rencontrer. Ils sont partout. Présentés comme les gardiens de la laïcité et de la démocratie, ils seraient le rempart contre le fondamentalisme religieux de la Turquie. Cette réputation les rend populaires auprès des gens et ceux-ci n&amp;#8217;hésitent par à contacter les autorités locales lorsque quelques choses d&amp;#8217;inhabituel est en train de se passer (comme par exemple un groupe de touristes traversant leur village). Il est donc courant de se voir accosté par des patrouilles en arme qui pratiqueront des contrôles de papiers approfondis, toujours en restant courtois (du moins si tout semble en règle), vous offrant même à l&amp;#8217;occasion un verre de&amp;nbsp;thé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien de bien dangereux me&amp;nbsp;direz-vous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20081024-IMGP4889.JPG" style="float:left; height:214px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:320px"/&gt;Certes, si vous vous montrez patient et souriant, tout se passera bien. En revanche, si les contrôlent surviennent en pleine nuit, à la suite de la dénonciation d&amp;#8217;un paysan qui vous a vu passé devant sa ferme quelques heures auparavant, ou dans une région jugée sensible par les soldat, là les contrôles peuvent s&amp;#8217;avérer beaucoup moins&amp;nbsp;plaisant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons pu expérimenter cela dans la région d&amp;#8217;Erzincan, jugée à la limite de la zone sensible où sévissent les activistes kurdes. Nous avons subit des tirs de somation au fusil d&amp;#8217;assaut et été tenu en joue par sept soldat postés sur une colline située de l&amp;#8217;autre coté d&amp;#8217;une rivière, pendant deux heures, à attendre qu&amp;#8217;un commando soit dépêché pour effectuer un contrôle de passeports. Idem à l&amp;#8217;est de la Cappadoce où une patrouille nous prit d&amp;#8217;assaut en pleine nuit, arme au poing et braquant les faisceaux de leurs lampes torches dans nos yeux en criant des ordres en turcs. Ce genre de situation est très tendu pendant l&amp;#8217;espace de quelques secondes. Avoir des armes à feu pointés dans sa direction n&amp;#8217;est pas quelque chose à quoi l&amp;#8217;on s&amp;#8217;habitue facilement et lorsque cela survient subitement, il est sans doutes possible d&amp;#8217;avoir des réflexes d&amp;#8217;autodéfense qui peuvent très vite envenimer les choses (surtout si l&amp;#8217;on ne voit pas les visages des assaillants et que l&amp;#8217;on ne comprend pas forcément ce qu&amp;#8217;ils&amp;nbsp;hurlent).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qu&amp;#8217;il faut savoir aussi, c&amp;#8217;est qu&amp;#8217;en Turquie le service militaire est toujours obligatoire et dure deux ans. Les appelés sont donc nombreux est, il faut bien le reconnaître, n&amp;#8217;ont pas grand chose à faire de leurs journées. Les gradés les occupent comme ils peuvent et le fait de contrôler des touristes est une occasion rêvée de leur donner une mission. Le problème c&amp;#8217;est que lorsque les jeunes sont affectés à des casernes situées dans des régions sensibles, ils sont nerveux. On les comprend lorsqu&amp;#8217;on jette un œil aux journaux télévisés Turcs. Le moindre fait divers est présenté comme la bande annonce d&amp;#8217;un film d&amp;#8217;action, avec des musiques anxiogènes et un montage en boucle montrant des images choquantes. Sans doutes le but est-il de faire de l&amp;#8217;audimat, mais cela ne facilite pas la conservation du sang froid de jeunes qui, disposant d&amp;#8217;armes chargées, mettent en joue des individus suspects (nous) équipés de gros sacs à dos pouvant contenir toute sorte d&amp;#8217;explosifs (si si, ils l&amp;#8217;ont dit à la télé&amp;nbsp;!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/static/images/20081021-IMGP4807.JPG" style="float:right; height:214px; margin:0px 10px; width:320px"/&gt;Il convient donc d&amp;#8217;essayer d&amp;#8217;apaiser la situation le plus vite possible, obtempérer, signaler qui l&amp;#8217;on est oralement avant d&amp;#8217;effectuer des mouvements brusques, conserver ses mains visibles, toujours. S&amp;#8217;il ne sont pas les plus efficace en terme de communication, d&amp;#8217;organisation et de préparation, les militaire turcs ont le mérite d&amp;#8217;être intègre et si vous êtes en règle, tout devrait bien se terminer. Avec un peu de chance, vous serez ramenés à la caserne, bénéficierez d&amp;#8217;un repas chaud, d&amp;#8217;une douche et d&amp;#8217;une nuit presque&amp;nbsp;confortable.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Turquie"></category><category term="armée"></category><category term="danger"></category><category term="tension"></category><category term="frontière"></category></entry><entry><title>Attention chien dangereux!</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/attention-chien-dangereux.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T14:38:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/attention-chien-dangereux.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dès que l&amp;#8217;on s&amp;#8217;aventure dans les zones rurales, il est très fréquent que les fermes abritent des chiens. Profondément encrée dans l&amp;#8217;esprit collectif, la peur des loups justifie presque à coup sur au yeux des paysans le fait de posséder plusieurs chiens de grande taille. Parmi tous ces gardiens canins se trouvent les Kangal. Une race de chiens énorme dont le nom est celui de la ville d&amp;#8217;où ils viennent. Beaucoup vous raconteront qu&amp;#8217;au cours d&amp;#8217;un combat entre un Kangal et un lion, le Kangal avait&amp;nbsp;gagné.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dès que l&amp;#8217;on s&amp;#8217;aventure dans les zones rurales, il est très fréquent que les fermes abritent des chiens. Profondément encrée dans l&amp;#8217;esprit collectif, la peur des loups justifie presque à coup sur au yeux des paysans le fait de posséder plusieurs chiens de grande taille. Parmi tous ces gardiens canins se trouvent les Kangal. Une race de chiens énorme dont le nom est celui de la ville d&amp;#8217;où ils viennent. Beaucoup vous raconteront qu&amp;#8217;au cours d&amp;#8217;un combat entre un Kangal et un lion, le Kangal avait gagné. Bon, il s&amp;#8217;agit sans doute d&amp;#8217;une fable, mais cet argument á son poids lorsqu&amp;#8217;un fermier décidé de faire l&amp;#8217;acquisition d&amp;#8217;un groupe de chiens pour protéger son troupeau contre les loups tant&amp;nbsp;redoutés. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passant le plus clair de leur temps enchaînés, les chiens sont dressés pour être agressifs envers toute menace potentielle. Du coup, dès que les chiens se retrouvent en liberté, il se mettent à foncer sur le premier inconnu qui passe, babines retroussée et galvanisés par leur nombre. Il convient alors de faire attention, car ces chiens n&amp;#8217;hésitent pas à mordre et leur maître est souvent débordé et ne viendra á votre aide que trop&amp;nbsp;tard. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afin d&amp;#8217;éviter de subir trop violemment les assauts de ces chiens, il convient d&amp;#8217;observer certains comportements. Tout d&amp;#8217;abords, pendant l&amp;#8217;approche de vos assaillants, baissez vous et ramassez quelques cailloux. Les chiens connaissent l&amp;#8217;habitude qu&amp;#8217;on les locaux de les repousser à coup de pierre et, avec un peu de chance, le simple fait de vous baisser suffira à les tenir à&amp;nbsp;distance. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&amp;#8217;ils continuent d&amp;#8217;avancer, n&amp;#8217;hésitez pas à leur lancer quelques pierres. Vous n&amp;#8217;aurez que très peu de chances de faire mouche, mais le fait de voir que vous ne plaisantez pas donnera un peu plus de poids à votre tentative de&amp;nbsp;dissuasion. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="quelques minutes après la photo mon bras portera la marque de l'un ces cros." src="/static/images/20090502-IMGP8852.jpg" style="border-style:solid; border-width:1px; float:left; height:214px; margin:0px 10px; width:320px"/&gt;Malgré cela, il arrive que certains chiens, plus spécialement les Kangals, ne soient pas intimidés par les jets de pierre et continuent d&amp;#8217;avancer sur vous. C&amp;#8217;est là que l&amp;#8217;on apprécie d&amp;#8217;avoir une paire de bâtons. Pointez alors un bâton en direction du chien le plus proche pour le tenir à distance et brandissez le second. Si le chien persiste dans son agressivité et mord le bâton que vous pointez vers lui, n&amp;#8217;hésitez pas à le frapper avec votre second bâton. Le maître de vous en voudra&amp;nbsp;pas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La situation peut s&amp;#8217;avérer encore plus tendue lorsque les chiens vous attaquent en groupe. Il chercheront à vous contourner pour vous attaquer par derrière. Il devient donc impératif d&amp;#8217;essayer de ne pas tourner le dos plus de quelques secondes à vos assaillants. Une activité qui n&amp;#8217;est pas des plus évidente lorsqu&amp;#8217;on est seul. Se déplacer lentement en faisant des tours sur soi-même et essayer de se rapprocher du maître des chiens qui saura les faire reculer&amp;#8230;voilà le mieux que vous puissiez faire&amp;nbsp;! &lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Turquie"></category><category term="chien"></category><category term="danger"></category></entry><entry><title>La Turquie est-il un pays sûr?</title><link href="https://toutenmarchant.github.io/infosastuce/la-turquie-est-il-un-pays-s%C3%BBr.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-02T14:28:00+01:00</published><updated>2015-02-07T13:37:00+01:00</updated><author><name>Killian</name></author><id>tag:toutenmarchant.github.io,2015-02-02:/infosastuce/la-turquie-est-il-un-pays-sûr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nous avons passé environ 9 mois en tout dans ce pays. Nous avons Traversé des quartiers très pauvres au allure de bidon ville dans les banlieues d’Istanbul et d’Ankara. Parfois nous avons dormi dans les rue de grandes villes et ceci sans jamais avoir aucun problème. Sur les centaines et centaines de nuit passe en villes et villages ou en pleine campagne nous avons connu qu’une tentative de vole. C&amp;#8217;était lorsqu’on dormait dans la gare d’un petit village placé le long de la voie ferrée qui relie Divrigi a&amp;nbsp;Erzincan.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nous avons passé environ 9 mois en tout dans ce pays. Nous avons Traversé des quartiers très pauvres au allure de bidon ville dans les banlieues d’Istanbul et d’Ankara. Parfois nous avons dormi dans les rue de grandes villes et ceci sans jamais avoir aucun problème. Sur les centaines et centaines de nuit passe en villes et villages ou en pleine campagne nous avons connu qu’une tentative de vole. C&amp;#8217;était lorsqu’on dormait dans la gare d’un petit village placé le long de la voie ferrée qui relie Divrigi a Erzincan. Un jeune passager fraîchement descendu d’un train a profité d’une seconde d&amp;#8217;inattention pour s&amp;#8217;éclipser avec mon chapeau. Sauf que comme son acte n&amp;#8217;était pas préméditait on avait fait la discussion avant et on avait échangé nos prénoms. J’ai donc eu plus qu’a me présenter au “chef du village” disant que Mr machin avait pris mon chapeau pour qu’en un coup de téléphone et quelques minutes le jeune homme se présente a la porte avec le chapeau et de plates excuses, prétendant avoir compris que je lui avait&amp;nbsp;donné.&lt;/p&gt;</content><category term="Info &amp; Astuce"></category><category term="Turquie"></category><category term="vol"></category><category term="mauvaise expérience"></category><category term="chapeau"></category><category term="campagne"></category></entry></feed>